<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dangermylover.github.io/</id>
    <title>猫子门的球场</title>
    <updated>2022-02-20T04:07:24.541Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dangermylover.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://dangermylover.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。 - [约8:32]</subtitle>
    <logo>https://dangermylover.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://dangermylover.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 猫子门的球场</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MV - 纪念宝宝来加拿大第一年“童心永驻”的时光]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/mv-ji-nian-bao-bao-lai-jia-na-da-di-yi-nian-tong-xin-yong-zhu-de-shi-guang/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/mv-ji-nian-bao-bao-lai-jia-na-da-di-yi-nian-tong-xin-yong-zhu-de-shi-guang/">
        </link>
        <updated>2022-02-14T22:48:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="请全屏欣赏">请全屏欣赏</h1>
<h3 id="背景音乐forever-young-rocking-childrens-tale">背景音乐：<strong>Forever Young</strong> - <em>Rocking Children's Tale</em></h3>
<iframe width="560" height="315" src="https://play.library.utoronto.ca/embed/3b9e3b8c29eff27c1d18192ea3a531b2" frameborder="0" allowfullscreen> iframe not supported </iframe>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MV - 纪念我们玩滑雪板“雷鸣”般的快乐时光]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/mv-ji-nian-wo-men-wan-hua-xue-ban-de-kuai-le-shi-guang/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/mv-ji-nian-wo-men-wan-hua-xue-ban-de-kuai-le-shi-guang/">
        </link>
        <updated>2022-02-14T22:44:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="请全屏欣赏">请全屏欣赏</h1>
<h3 id="背景音乐thunder-imagine-dragon">背景音乐：<strong>Thunder</strong> - <em>Imagine Dragon</em></h3>
<iframe width="560" height="315" src="https://play.library.utoronto.ca/embed/6c74ee5e18e1cb37a0401788222aafca" frameborder="0" allowfullscreen> iframe not supported </iframe>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[世预赛：中国男足 1-3 越南男足背后看不见的绝望]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/shi-yu-sai-zhong-guo-nan-zu-1-3-yue-nan-nan-zu-bei-hou-kan-bu-jian-de-li-liang/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/shi-yu-sai-zhong-guo-nan-zu-1-3-yue-nan-nan-zu-bei-hou-kan-bu-jian-de-li-liang/">
        </link>
        <updated>2022-01-30T10:38:51.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>年三十，中国男足新走马上任的主教练李霄鹏说世预赛对战上一轮已经击败过的越南时要摆阵进攻，用大胜为新年贺喜，当时我就感觉到一股子的不安。果然，年初一早上开视频一看，已经是下半场94分钟，看比分</p>
<blockquote>
<p><em>VIT 3 - 0 CHN</em></p>
</blockquote>
<p>我都以为看错了，我眨眨眼睛仔细看，果然国足是3球落后。看了不一会儿，97分钟徐新进了一球，进球也不庆祝了，直接回发球点。接着全场比赛结束。</p>
<p>我不想谈什么骄兵必败，为什么国足这一场会输，甚至我不想批评国足，这些实在都是细枝末节。从这一场比赛，可见中国足球，而我担心，从中国足球，亦可见中国的全貌。</p>
<p>我开始看球的时候恰是中国足球的辉煌期，2002年国足在米卢的带领下绝无仅有的挺进了世界杯，然后在决赛圈交了张白卷。当时0-2输哥斯达黎加不做评论，但0-3输土耳其（季军），0-4输巴西（冠军），虽败犹荣。</p>
<p>米卢走了之后是阿里汉等，后来很长时间不关注足球。等到重新开始关注时，主教练成了重金聘请的里皮，这可是我小时候喜欢的尤文图斯球队的功勋教练，号称银狐。但一段时间之后里皮也摆手不干了，国足回到国产教练的教鞭之下。李铁率领的国足在世预赛上交不出满意的答卷，不得不引咎辞职，李霄鹏走马上任后即0-2输给日本，1-3 输给越南。</p>
<p>球迷是愤怒而悲伤的。足球人在讲中国足球这些年的错误和失败，说中国足球急功近利，试图在短时间内靠资本提升实力，最终两手空空。</p>
<h1 id="那么资本到底做了些什么资本投入到底能不能改变国足呢">那么，资本到底做了些什么，资本投入到底能不能改变国足呢？</h1>
<p>我觉得答案应该是**“可以-但是”**。<br>
资本对中国足球的投资体现了我们国家的性格、逻辑和思维。从习近平主席上台，到他作为最高领导人，竟不惜摆出“我喜欢足球”的姿态，引导资本对足球进行投资，再到后来恒大系、阿里系等国内财团开始响应，对外投资五大联赛球队，对内中超加大投入，吸引外援，归化球员，地方推出青训、幼训政策、活动，再到加拿大使馆也与资本合作，针对留学生推出足球比赛，投入的实在是……</p>
<p><strong>太少了！因为资本完全没有流向真正能对足球有所作用的地方。</strong></p>
<p>资本是逐利的，这个大家都知道。展开来说，资本是目光短浅，追求短期回报的，资本绝不可能为10年20年后的未来做打算。资本是竭泽而渔的，因为投资人关心的是今年你的财务报表上写你的利润是5%还是25%。资本绝不会容许企业连续10年利润-10%，从第11年起开始盈利。这个大家也不难理解。就是因为这个缘故，西方国家在资本的引导下比较难以投资基础建设、投建对国家有长远利益的项目。</p>
<p>刚才说资本没有流向真正能对足球有所作用的地方，那么这个地方在哪儿？其实很多人都知道，这个地方在国内足球联赛。</p>
<h2 id="我想要说的是充足的资金应当流入低级别联赛比中甲-中乙更低的级别而不是最高级的中超">我想要说的是，充足的资金应当流入低级别联赛（比中甲、中乙更低的级别），而不是最高级的中超。</h2>
<p>这就是为什么我说现在对中国足球的投入真是太少了。花钱投资一支中超球队可能要花几亿元，购买外籍球星需要几千万。这样的投资对于财团来说只是小意思，零花钱，丢了也不心疼。可是如果要支援国家建立中丙联赛、中乙联赛，让中丙联赛球员平均薪资、待遇达到让球员退役后稳定生活的标准，这可能需要百亿、千亿。</p>
<p>这样的资金流到低级别联赛干什么，难道我们准备派遣低级别联赛的球员去比赛吗？不是。投资低级别联赛可以帮助中国足球的原因，是这可以极大的扩充中国职业球员人口。虽然中国很大，人很多，但是国内注册的足球职业球员非常的少，远比欧美足球大国少的多。拿8,000和人家500,000打，如何能赢？球员又如何进步？</p>
<blockquote>
<p><a href="https://m.sohu.com/n/323315001/">中国职业球员注册人数仅8千 日本50万法国146万</a></p>
</blockquote>
<p>低级别联赛得到充足的资金，<strong>普通的球员才可以有出路，才可以赚钱过上满意的生活。这样，足球才有可能成为普通的家长眼里的选择之一</strong>，而不是所有的学生都憋着一股劲中考、高考，好像除此以外没有别的方式可以让自己过上满意的生活。</p>
<p>低级别联赛的发展还可以拓展足球文化，<strong>让更多的普通人，尤其是收入不高的人群看球、爱球</strong>。如果每次看球都要花费数百上千元购买中超的球票，那么足球的受众人群会非常低微。我就问问，有谁真的常常去现场看中超的比赛了？<br>
相反，如果普通人花20元、50元就能看球，支持自己喜欢的、能代表自己的球队，那么才有更多人为足球消费，关注足球，足球市场才能被建立，有人看球了，才有足够的资金维持足球体系、吸引更多球员和工作人员从事足球产业。</p>
<h3 id="可是南美-非洲也没钱人家的足球体系怎么建立了">可是南美、非洲也没钱，人家的足球体系怎么建立了？</h3>
<p>那是因为人家踢球和读书上大学没有天差地别的差距，相对来说<strong>足球还算是一条可以的出路</strong>。人的选择是相对的。<br>
而且，并不是所有国家的人都像中国人一样，那么注重金钱、薪资这样的<em>实际利益</em>。<strong>地球上还有许多地方，有许多人在选择自己未来的方向时，是以兴趣为导向的，或者说至少在很大程度上考虑了自己的兴趣爱好。</strong></p>
<h1 id="所以要振兴中国足球非得要百亿千亿的资金打水漂才可以吗">所以，要振兴中国足球非得要百亿千亿的资金打水漂才可以吗？</h1>
<p><strong>我的理解，这又是一个“不是-但是”的问题。<strong>大家知道，足球要发展，那么上策是</strong>走市场化道路，建立足球产业，让资本引导</strong>，中策是<strong>重回过去的老路，放弃产业化，放弃联赛，乖乖走“计划经济”、举国体制路线，所有资源用来打造一支国家队</strong>。这两者当然有高下之分，但无论如何总比现在的下策东不成西不就的要好。想要以市场为导向，又不肯放弃国家领导下的足协；想要保持国家对足球产业的控制，又想要中国足球交出漂亮的答卷，这天下没有那样的事。</p>
<h2 id="上策市场化道路">上策：市场化道路</h2>
<p><strong>我就直说，这条路不可能走通。<strong>为什么？因为</strong>没钱</strong>。刚才说了，我认为这需要百亿千亿的资金投入到低级别联赛这种没回报的东西上去，这就是千金买马骨。哪里有资本家、投资方愿意做这样的事，就算有，国家也不会那么疯狂真就把钱放在这种事情上。</p>
<p>可能有人说，别的国家也没这么多钱啊！人家怎么就可以呢？因为人家有几点和咱们不一样。</p>
<ol>
<li>
<p><strong>社会贫富差距小</strong> - 要么是南美、非洲那样，大家都穷，要么是日本那样，大家都富。<br>
贫穷和富裕是相对的概念，穷人富人的生活水平差距小了，大家对利益、回报自然不会那么关注，自然也会对兴趣爱好投入更多的考虑。<br>
在这样的情况下，踢球的人就多了。因为反正踢球和读书没太大差别。踢球的人一多，社会对足球的关注也就多了，产业就这么建立了。至于建立的产业是多大的体量，那就看中国是像南美一样大家都穷，还是像日本一样大家都富了。</p>
</li>
<li>
<p><strong>没有一个整天削尖了脑袋想要人民拼命赚钱、引导人民认为金钱利益至上的社会体系。</strong><br>
中国那一段被欺辱、贫穷、被看不起、被区别对待的历史，在中国的心理造成了极为深重的伤害和恐惧。这样的恐惧迫使中国社会以利益优先。可是，<strong>人心里慎重的伤口会导致人对现实理解的扭曲，并且做出极端的、不正常的行为和决定。</strong><br>
如果社会迫切希望人民关注自己的钱包，那么这样的社会会不会故意去维持高贫富差距？这样的社会会不会故意让人民持续感受贫穷的低人一等和痛苦？而用对贫穷的恐惧去奴役人民的社会，培养出来的人民、企业家就学会了恐惧。但<strong>恐惧没有办法制造顶尖的人才，因为他是一股负面的力量。一旦人们达到了足够的位置和成就，他们不会再被恐惧威胁到的时候，恐惧就失去了他所有的驱动力。</strong><br>
以前听人说，中国人只擅长个人体育项目 - 乒乓球，举重，跳水……而不擅长团体项目。其实不是的，中国人不擅长的不是团体项目，而是能够形成经济产业的项目。**只要是能形成一定体谅经济的体育项目，比如篮球，足球，棒球，冰球，高尔夫球，中国的举国体制就制造不出足以与外国相匹敌的运动员。**中国女足女排倒是强过，可是女足女排的经济体量有多少，球迷有多少？男足男排这样体量的就不行了。这是为什么？因为举国体制是依靠对贫穷的恐惧去激励运动员的。<strong>恐惧无法制造高级人才。</strong></p>
</li>
<li>
<p>你以为我要写足球协会吗？不的。**国家控制下足球协会可以有，且可以腐败，可以捣乱，没关系的。这股子力量并不是决定性的。**所以没有第三条了。</p>
</li>
</ol>
<p>正是以上1、2两点，让我觉得<strong>中国，除非经历极其重大的变革或有被医治的经历，否则断然无法自然形成足球产业生长的土壤。</strong></p>
<h2 id="中策推到市场化回归举国体制-集中一切优势资源培养少数精锐球员">中策：推到市场化，回归举国体制。集中一切优势资源培养少数精锐球员。</h2>
<p>这基本上就走到了2002年那一届国足的老路，2002年的国足也可能就是这种模式的巅峰了。但是<strong>总比现在强啊！！</strong></p>
<p>这种模式下，中国队最关键的是要<strong>调整球员的心理</strong>。毕竟背负着全国人民的期望，被培养出来的精锐所肩负的压力可想而知。<br>
所以，仔细看国足经历的外教，你可能会发现米卢和里皮这两个巅峰教练都做了什么？</p>
<h3 id="米卢态度决定一切-快乐足球">米卢：态度决定一切、快乐足球。</h3>
<p>态度决定一切给了球员很强的安全感，毕竟这是谁都可以有的，对所有人也都公平。快乐足球帮助球员放下心理包袱，反而能够出色发挥。</p>
<h3 id="里皮培养自信和自我接纳">里皮：培养自信和自我接纳。</h3>
<p>自信和自我接纳同样对球员的安全感极其重要。可惜，里皮的策略需要较长的时间和稳定的执教环境，而且球员一旦从国家队回到俱乐部，其成效就会被打断，故此里皮执教期间国足实力没有特别的强，然而至少不弱。</p>
<pre><code>今天真是看到这样的比分有感而发，“临表涕零”，不知所言。只是我相信中国足球的问题不是中国足球的问题，而是整个中国所有产业的共同问题，因此不得不说，不说不爽。年初一还有一半，休息去了。
</code></pre>
<p>&lt;本文到此结束&gt;</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[太贵了？在加拿大自由（经济）地选购、维护打印机的心得]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/mo-he-tai-gui-liao-zai-jia-na-da-zi-you-jing-ji-di-xuan-gou-wei-hu-da-yin-ji-de-xin-de/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/mo-he-tai-gui-liao-zai-jia-na-da-zi-you-jing-ji-di-xuan-gou-wei-hu-da-yin-ji-de-xin-de/">
        </link>
        <updated>2022-01-29T07:32:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>因为今天刚刚更换了堵塞的打印机打印头，故此有感想要记录和分享一下自己这些年折腾<strong>打印机🖨</strong>的心得。</p>
<p>留学的时候，下飞机🛬必买的电子设备中，轻巧的<strong>笔记本电脑</strong>自然是一定位列榜首的，但是许多人其实在上飞机🛫之前<strong>早就氪💴过了吧</strong>！毕竟电脑大概是一下飞机就要用的。<br>
<strong>打印机🖨</strong>在这样的榜单上几乎稳在沙发的位置。你读论文得打印出来，，上课要印课件，写作业也得打印出来，几乎每周都要用几次。最早的时候，我的确是使用学校付费使用得打印机，但毕竟哪里会有在自己家里打印方便呢？</p>
<p>于是大一的时候就购买了这个家伙。<br>
<img src="https://mediaserver.goepson.com/ImConvServlet/imconv/d124bca8fa1902433cef6f0946b9bd082f9f7bbc/515Wx515H?use=productpictures&amp;assetDescr=wf-645_C11CB86201" alt="" loading="lazy"><br>
<em>Epson WorkForce 645</em></p>
<p>其实当时并没有选购，只是在Staples逛的时候看见一堆打印机箱子堆在一起，上面写了个大大的价格，99加元。<br>
“挺便宜的嘛！”我想。掏钱。<br>
从此就上了<strong>贼船</strong>。<br>
自带的墨盒不久用完了。“去买吧！”，我想。然鹅……<br>
<img src="https://s2.loli.net/2022/01/31/SZJcMTzwiXe3nHQ.png" alt="IEIIpihO2Q.png" loading="lazy"><br>
<em>Staples官方墨盒的价格</em></p>
<p>看到这个价格的时候我整个人就不好😨了。<br>
<img src="https://pic3.zhimg.com/v2-faca293e2098e75d4cb2df766a16776e_r.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<em>别嫌贵，还不打折。</em></p>
<p>于是被贼船带着出海，就这么航行了好几年，期间购买了好几套墨盒，花在墨水上的小钱钱简直让我不敢打印。到底是在学校付费打印贵啊还是自己在家打印贵啊！<br>
此为前言。<br>
后来某次回国时在马家商场发现了一种叫<strong>第三方墨盒</strong>的东西，同样的墨盒，一个才几块钱，从此真是打开了新世界的大门。然而即使是使用了<strong>第三方墨盒</strong>，打印机的坑也还是不少，接下来也吃了不少亏。</p>
<p><strong>可是！毕竟是巨牌大学生！同样的招数对我是没有作用的！</strong><br>
<img src="https://i0.hdslb.com/bfs/article/c34b4c5695f49b49b90fe12adaa1715bc60b5921.jpg@722w_528h_progressive.webp" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>我希望把这几年做的关于打印机的功课分享给大家，不求薅谁的羊毛，但求不被人薅了。学生是很贫穷的，为什么要吃学生！</strong></p>
<p>#所以，怎么选购打印机？</p>
<h2 id="1-买旧不买新买旧不买新买旧不买新">1. 买旧不买新，买旧不买新，买旧不买新。</h2>
<p>为什么？因为新出的打印机墨盒<strong>没破解，用不了第三方墨盒</strong>，你身上的羊毛就危险了！而且现在新型打印机还有另一个需要替换的零部件，叫<strong>废墨盒</strong>，又是一个收割羊毛的家伙。<br>
打印机这些年的科技进步感觉并不怎么快速，新的打印机在打印、扫面的质量，速度上并没有太大的提升。所以你买新的干嘛？<br>
市面上大型商店正常销售的打印机都别买，因为太新了，都没破解。<strong>买之前得先做功课，看看破解的第三方墨盒/废墨盒出了没？这一步一定要认认真真，绝不马虎地确认<em>出了</em>才买</strong>，兄弟。</p>
<h3 id="那么如何查找第三方墨盒废墨盒出了没">那么，如何查找第三方墨盒/废墨盒出了没？</h3>
<p>最好先Google一下打印机型号对应的墨盒/废墨盒型号。比如我的老<em>Epson WorkForce 645</em>用的乃是T126型墨盒。<br>
下一步当然是去<a href="https://world.taobao.com/"><strong>淘宝</strong></a>、<a href="https://www.aliexpress.com/"><strong>Aliexpress</strong></a>等等马家商场搜墨盒（也可以搜打印机）的具体型号啦。请注意，不仅是型号要搜得到，包括其所**售卖的区域（比如北美/欧洲）**都要仔细看清楚，同型号的打印机在各个市场的墨盒/废墨盒是不同的，破解情况也不同。<br>
好了，我搜到了我关注的打印机的第三方墨盒，还是符合我所在的区域的版本。现在可以买了吗？<br>
<strong>不能。</strong><br>
小知识时间。</p>
<blockquote>
<p>墨盒之所以没墨了，不是因为里面真的没墨了，而是因为墨盒上的芯片计算了你打印、洗喷墨头的次数，然后判定你大概没墨了。因此不管墨盒能不能加墨，只要芯片不被破解，一切就都没有意义。</p>
</blockquote>
<p>故此我们还得注意，看到的第三方墨盒/废墨盒<strong>是不是可以重复使用的</strong>。所有的打印机都会有第三方墨盒，但是在破解前，很多第三方墨盒/废墨盒仅仅是把正版的芯片扣下来，插到他自己生产的墨盒上而已，打印次数多了一样会废掉。所以这一步一定要和客服确认，你看到的第三方墨盒/废墨盒是<strong>一次性的还是可以无限重复使用的</strong>。</p>
<h2 id="2-确保上一条的情况下买喷墨别买激光">2. 确保上一条的情况下，买喷墨，别买激光。</h2>
<p>为什么？因为你不是大学门口的打印社。以你的打印量，买激光打印机完全没必要也不划算（<strong>太氪💴</strong>），而且激光打印机会造成环境污染，有害健康。</p>
<h2 id="3-喷墨买微电喷技术epsonbrother不要买热发泡技术其他所有品牌">3. 喷墨买微电喷技术（Epson/Brother），不要买热发泡技术（其他所有品牌）。</h2>
<p>这一条我没体验过，但是许多和我同样做打印机功课的前辈有提到。据信热发泡技术的打印机容易坏、堵喷墨头等等，总之不可靠。<br>
你可能会发现，咦，HP的打印机又打折了，Canon的打印机又打折了，怎么Epson、Brother总不打折？哈哈，你猜。</p>
<h3 id="经济打印选brother-这是个追求性价比的牌子">**经济打印选Brother。**这是个追求性价比的牌子。</h3>
<h3 id="对质量有要求选epson-这是喷墨打印的大牛身上专利数最多的打印机">**对质量有要求选Epson。**这是喷墨打印的大牛，身上专利数最多的打印机。</h3>
<h2 id="4-墨盒式打印机还是墨仓选墨盒">4. 墨盒式打印机还是墨仓？选墨盒。</h2>
<p>小朋友们要问了，明明墨仓好啊，为啥你买墨盒？<br>
<strong>单纯因为便宜，而且便宜很多。</strong><br>
其实墨仓式打印机（就是可以自己加墨的那种）是打印机企业发现自己的墨盒销售被第三方墨盒影响之后的所谓<strong>妥协😈</strong>。但不要以为打印机企业就乖乖的认输了，人家毕竟也是要生存（赚钱）的。所以墨仓式打印机一台台要卖比同档墨盒打印机2.5~3.5倍的价格。那意思就是，<strong>我不赚你墨盒钱了，我要赚打印机钱</strong>。<br>
所以，想想为啥我花那么大的劲儿去确保第三方墨盒可以被买到吧。<strong>只有选择喷墨打印机+第三方墨盒才能确保羊毛不失。</strong></p>
<h2 id="5-具体型号参考rtings的评分">5. 具体型号，参考RTINGS的评分。</h2>
<p><a href="https://www.rtings.com/printer">RTINGS</a>还是非常专业的，我会参考他的评测、评分。<br>
但是别因为这里评分高，就忽略了上面的1，2，3条！请注意看，RTINGS的评测是第五参考条件，第五！</p>
<h1 id="那么如何维护️打印机">那么，如何维护⚙️打印机？</h1>
<p>如果你真的依照上面的五条建议购买了打印机，那么造成你的羊毛不保的唯一大概率事件就剩下了喷墨打印机普遍存在的<strong>堵头</strong>。</p>
<h2 id="高质量的国产墨水大概对缓解堵头有帮助">高质量的国产墨水大概对缓解堵头有帮助</h2>
<p>选用第三方墨盒通常就意味着会使用第三方墨水。而官方的墨水的确相较之下更可靠一些。但是请不要被官方的恐吓吓倒了，一切帝国主义都是纸老虎的。</p>
<p>有一些国产墨水据说有相当不错的质量。例如<a href="https://printrite.world.tmall.com/shop/view_shop.htm?spm=a230r.1.14.19.31fa48c4CJ6Mzr&amp;user_number_id=459527562"><strong>天威（天威淘宝旗舰店）</strong></a>。哈哈天威居然还请了代言人。</p>
<p>可惜麻烦的是……经过我3小时和店小二、集运仓客服的扯皮，我发现这些好的墨水店几乎都不支持直接在海外直接购买。咱可能不得不寄到父母那里，然后让父母转发海外。</p>
<h2 id="打印前开机打完直接关机-每周打印一次">打印前开机，打完直接关机。每周打印一次。</h2>
<blockquote>
<p>开机时一部分墨水会从墨盒中抽出，关机时这部分墨水会回到墨盒。<br>
不用就关机。免得墨水在墨头里堵了。</p>
</blockquote>
<p>每周至少打印一次。怕忘？<strong>记在手机日历里，设置每周三晚上提醒</strong>。<br>
没东西要打印？别急，我给你准备好了。就打印下面这张图。红黄蓝黑都会用到。只要墨水常常浸润打印头，其就很难堵头。<br>
<img src="https://s2.loli.net/2022/01/31/osYJElt8O2gxv1m.png" alt="Colour-Test-Page.png" loading="lazy"><br>
<em>打印机色彩测试/打印头浸润试纸</em></p>
<p>可惜，我们总有好长一段时间没法打印，或是忘记关机、忘记浸润打印头的时候。孰能无过，不是吗？</p>
<h2 id="万一真堵头了更换部件别买新打印机">万一真堵头了，更换部件，别买新打印机。</h2>
<p>打印机的维修难度并不太大，毕竟不是手机这样高度集成的产品。手残如我也可以进行更换部件的操作。</p>
<h3 id="我感觉我真的手残确定我自己可以搞定">我感觉我真的手残，确定我自己可以搞定？</h3>
<p>Youtube上其实有不少更换打印头(Printhead)的维修视频，自己去搜去看呗。</p>
<blockquote>
<p>反正我行。</p>
</blockquote>
<h3 id="部件怎么购买">部件怎么购买？</h3>
<p>去找<a href="https://world.taobao.com/"><strong>淘宝</strong></a>、<a href="https://www.aliexpress.com/"><strong>Aliexpress</strong></a>等等马家商场搜打印机型号+打印头(Printhead)。</p>
<p><strong>本文到此完结，祝大家享受打印自由！！！</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[大雪、疫情和诗歌]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/ce-shi-1/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/ce-shi-1/">
        </link>
        <updated>2022-01-08T05:47:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://dangermylover.github.io//post-images/1642651257426.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>#💨大雪</p>
<p>今天多伦多下了很大的雪。多大？积雪60厘米。雪积在阳台上，像一层雪糕。楼下的车像喝醉酒的蚂蚁打旋，行人纷纷走在机动车道上，因为那里的雪薄一些。</p>
<p>#😷疫情</p>
<p>白驹过隙，我们在疫情的迫使下，居家已有近2年了。现在多伦多疫情大爆，然Omicron变种毒性似相较低些，因此政府摆出一副保守接纳疫情的姿态。说保守是因为毕竟回到了阶段二，餐厅、健身场所（包括球场）封闭，目的当是要保持住院人数和深切治疗人数不要爆炸。说接纳是因为学校继续开放，且一些重要的数据，包括感染人数、学生学校感染情况数据不再采集或公布，一些人似乎也在许久的居家和沉默之后接受了Omicron的存在，打算在打完全家人的疫苗后继续我们的生活。<strong>这些人之中，有我们。</strong></p>
<p>*目前状况：大人均已3针+14天以上；孩子即将2针。*我们算人群中打针打得很快的，家人均是疫苗出来后第一天完成注射。</p>
<p><strong>我希望我能说：“在疫情中我们看到了希望”，遗憾的是，我们是被命运按着头颅，在略微的无奈中瞟了一眼未来，在‘妥协’和‘希望’中选择了一个好看的字眼。</strong></p>
<p>#✍️诗歌</p>
<p>应同事<strong>Pak</strong>的邀请，准备为多伦多教育局二月中国传统日的视频募集活动投稿。思来想去，觉得古诗是最为省时又能体现传统情怀的选项。写作是第一步，下面还要制作视频。</p>
<p><em>真的好久没有写过任何东西了。希望我的诗歌是真实的，能给人带来些许的祝福。</em></p>
<p><strong>梨花街市梨花纷，</strong><br>
<strong>谁家仆仆谁家温。</strong><br>
<strong>病树老枝飞新绿，</strong><br>
<strong>桃李前头笑初春。</strong></p>
<p><strong>Snowflakes flying like pear blossoms, down to the white city covered by petals.</strong><br>
<strong>I ask, whose family is busy, and whose family rests in warmth?</strong><br>
<strong>Old branches on a sick tree will be groomed with green leafs again.</strong><br>
<strong>Not far from here, peach and plum trees smile in the chilling air of the early spring.</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-23T20:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>欢迎来到我的小站呀，很高兴遇见你！🤝</p>
</blockquote>
<h2 id="关于本站">🏠 关于本站</h2>
<p>这是猫子门的个人博客，记录一些生活中的事件、思考，也会写一些作品，希望能维持我自己的兴趣，缓解家人对我的思念，也让我能得到自我实现的快乐。<br>
这个博客是给我的家人朋友、关心我的人看的。</p>
<h2 id="博主是谁">👨‍💻 博主是谁</h2>
<p>看这个博客的人不需要我的自我介绍了。</p>
<h2 id="兴趣爱好">⛹ 兴趣爱好</h2>
<p>足球，写作，解决难题，学习新知识。</p>
<h2 id="联系我呀">📬 联系我呀</h2>
<p>网址：https://dangermylover.github.io/<br>
微信：emolus<br>
邮件：Philip@ToK12.com</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>