<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dangermylover.github.io/</id>
    <title>猫子门的球场</title>
    <updated>2022-08-13T21:35:03.773Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dangermylover.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://dangermylover.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>你们必晓得真理，真理必叫你们得以自由。 - [约8:32]</subtitle>
    <logo>https://dangermylover.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://dangermylover.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 猫子门的球场</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于某小孩的体育素质]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/guan-yu-mou-xiao-hai-de-ti-yu-su-zhi/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/guan-yu-mou-xiao-hai-de-ti-yu-su-zhi/">
        </link>
        <updated>2022-07-25T15:23:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>家里的小朋友从7月份开始参加了TAC Sports的足球夏令营，这才算真的接受了些许足球训练。<br>
夏令营每天有两场比赛，需要球员按照分配的位置合作。当然，教练排的阵型都是攻强守弱，头重脚轻的进攻阵，前锋多过后卫的那种。小朋友踢过了中场、边锋、前锋、防守型中场几个位置。</p>
<p>小朋友的进步速度还是很快的，第一周下来，已经大有进步，第三周结束，进攻已经打的有点样子，还可以再进攻中使用油炸丸子等招数了。在家庭足球活动的时候，我终于不需要担心诸如*“哎呀我都放了一条长江的水你居然还不能进球”*这样的问题了 - 现在只要防水，他基本能有一般的机会进球。</p>
<p>然而我是没想到，<strong>第二周的活动过后，他居然被邀请参加TAFC足球学校的试训</strong>。虽然我怀疑是不是大部分小孩都被邀请了，但能有试训还是很高兴的。所以就带宝宝去试训了。<br>
试训的时候发现宝宝的身体素质的确还真的不错，跑步、带球的速度相当的可以，可见被饲养的营养均衡，是个精壮小伙儿。可是训练赛的时候我傻眼了，这家伙非常佛系，躲在后面不动（他试训位置是后卫），也不能有效的阻挡对方的进攻，基本上他们队靠着2个前场在对抗对方整个五人队伍。我当时急得要命，又不能大声嚷嚷，本想在中场时和他说两句，没想到中场也不休息，直接结束了。<br>
结束以后，这孩子告诉我在夏令营，教练要求后防球员不得参与进攻，只能在禁区前傻守，而且他因为在夏令营被球踢到几次，故此有点怕球。我想，好吧，就这样，以后再说。<br>
**谁知道周末收到教练的邮件，这孩子竟然被录取了！**我估计可能是他身体素质真不错。</p>
<p>和宝宝聊天，他认为我让他学足球是为了以后考大学特招。我说，哈哈，没有的事。只是让你玩、交朋友而已。其实体育特长和兴趣不仅仅是终身的重要财富，能够维持健康的身体和充沛的精力，也能够拓展社交圈，建立社会支持（这个似乎他并不需要 - <strong>他这个全家唯一外向的家伙！</strong>），不仅如此，上初中高中大学时，在学校也会被尊敬、不被欺负或歧视。好处多多。</p>
<p>希望足球对他来说会一直是个积极、可爱又温暖的运动。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ghysels (2012) 预测房地产价格]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/ghysels-2012-yu-ce-fang-di-chan-jie-ge/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/ghysels-2012-yu-ce-fang-di-chan-jie-ge/">
        </link>
        <updated>2022-06-21T16:23:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前面的几篇论文笔记已经证明，<strong>因为房地产市场的无效性，其价格是可以被预测的</strong>。然而行为经济学的几位经济学家对预测价格没有兴趣，因为行为方面带来的偏差太多了。<br>
这一篇，是回归到比较经典的线性预测模型，作者<strong>试图建立预测价格的模型</strong>。</p>
<h1 id="引言">引言</h1>
<p>谈到地产业有多大的当量，对国家有多大的意思，地产对消费有巨大的影响，强于股市，巴拉巴拉。<br>
接着谈到因为地产产品的异化（位置，房屋特性等），以及附带的大额交易成本，信息成本，持有成本，不流动性，税务成本等，再考虑到由于不能做空，因此无法从降价中获利，故此<strong>地产市场非常的无效</strong>。然而要看有效无效，还是要看看价格变化是否真的可以被预测。<strong>市场无效，不意味着它容易预测。实际上，房市非常难以被预测。</strong> 比如，<em>经济学家预测因为婴儿潮，将导致房地产需求大增，但几十年后的事实证明，房地产的浮动几乎完全是被人口以外的因素影响的</em>。</p>
<blockquote>
<p>这个观点非常重要，非常重要，非常重要，在多个论文、多个不同的国家、市场中得到印证。在稳定的经济环境中，房价和人口无关，房价和刚需无关，无关！人口、刚需这理由是房产经纪最擅长的说辞，不要被带节奏，无关，无关！</p>
</blockquote>
<p><strong>也许最透明的房价数据是售价中位数</strong>，但即使中位数也不能表达所售/在市场上的房子的质量，因此无法作为非常有效的指标。故此，我们需要一个“固定质量”的指标（安省地产协会的某个指标就是干这个的）。</p>
<p>图表显示，<strong>商用地产和民用地产的涨跌有着完全不同的动力和机制</strong>。</p>
<p>房价可被预测，这要么是因为市场无效，要么是市场有效，但是其中存在随时间变化的风险增长（价格增长用来补偿风险增长）。</p>
<p><strong>使用线性关系来预测房价的模型大概分为三种。</strong></p>
<ol>
<li>认为市场是无效而随机的，因此<strong>使用延迟回报来预测未来房价（也就是说这种模型在研究房价的自相关）</strong>。</li>
<li>认为市场有效，<strong>使用租售价比，或价格收入比来预测房价</strong>。但是，这种模型并不能解释所有的市场波动。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>这种模型的逻辑是房价上升是讲道理的。所以当然会出问题。</p>
</blockquote>
<ol start="3">
<li>认为市场有效，并<strong>尝试用各种乱七八糟的，影响房产供求的因子（比如人口组成，收入，建设成本，地域限制等）来解释房价的</strong>。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>这种模型的逻辑是，房价每次上升都各有各的道理，具体事情具体分析。然而我觉得房价的每次上升背后的确实有一致的逻辑的，而非每次都因为不一样的原因。</p>
</blockquote>
<p><strong>使用线性模型预测房价有其困难。</strong></p>
<ol>
<li>交易成本巨大，多达房产本身费用的6%甚至更高。也因此，每次房价变化都需要高于成本才能算得上成立，否则就不会有交易发生。</li>
<li>房产数据没有被长时期，高频率的记录。所有的数据都是相对短期，价格数据以月、季为频率记录。</li>
<li>预测因子常常是两分的。比如公寓对比平房，比如重点城市对比非重点城市。这些两分元素本身不随时间变化，因此不能成为随时间变化的预测因子。</li>
<li>可预测性的证据通常限于样本以内，不会在样本外（或换个样本）再进行分析。</li>
<li>预测模型的稳定性、可靠性常常没有跟踪追究。</li>
</ol>
<p>有没有什么可以规避这些困难（尤其是交易费和记录频率）的数据？作者认为<a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E4%B8%8D%E5%8B%95%E7%94%A2%E6%8A%95%E8%B3%87%E4%BF%A1%E8%A8%97">REIT（房地产投资信托）</a>可以。REIT是基于房地产投资的信托基金，向普通人收钱，用来投资房产，利润返还给投资人。REIT让普通人也可以投资分享房地产市场的利润，其常被用来研究房市。</p>
<blockquote>
<p>可以看看的加拿大REIT包括MRT-UN，DIR.UN，AP.UN，CAR.UN，APR.UN。看看这些REIT，2008年大跌，神奇的是2020疫情开始时他们也都不约而同的大跌 - 哪怕疫情开始后房价大涨。随着疫情的进展，一些（但仅有一些）REIT有上涨的现象。近期REIT平稳。</p>
</blockquote>
<p>本论文的主要结论有几个：</p>
<ol>
<li>投机房、享乐房（度假屋、豪宅）的买卖基准与REIT正相关，而中间值（普通房）的买卖基准与REIT反相关（有趣，为何？）。</li>
<li>即使能预测房市，巨大的交易成本也会抹平盈利空间。</li>
<li>租售比和价格收入比在研究长期房市的预期时，有一定的预测能力。但在短期不行。</li>
<li>其他因子，如建筑成本，人口组成等对房价确有影响力。</li>
<li>REIT对房价有很弱的正相关，但对房价的上升有较强的正相关。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>REIT可以预测上涨但不能预测下跌。</p>
</blockquote>
<ol start="6">
<li>杠杆率（越大）与未来收益（越大）正相关。</li>
</ol>
<p>其他重要研究表明，杠杆率越高的房子，在经济危机时更敏感。大多数研究都同意，杠杆在房价变动中起到非常巨大的影响。</p>
<h1 id="房市数据">房市数据</h1>
<h2 id="几种房市基准数据定义">几种房市基准数据定义</h2>
<h3 id="中位数">中位数</h3>
<p>某个时期，某个地域内，交易成功的房产的中位数。注意：</p>
<ol>
<li>其不反映、考虑所售房子的质量。</li>
<li>其变化可能由于地区经济局势导致（例如市场上的高价值房产忽然增加）。所以要注意分几种房型来看。<br>
中位数可以在CREA网站内查询。<br>
<strong><a href="https://creastats.crea.ca/mls/treb-median-price">多伦多/大多伦多中位数</a></strong><br>
因为中位数基准的缺陷，故此考虑了房子质量和交易频率的重售基准、享乐基准才被更多地使用。</li>
</ol>
<h3 id="重售基准-repeat-sales-indices">重售基准 Repeat-Sales Indices</h3>
<p>重售基准仅计算在某时期内，交易超过2次的房产，并以此来反映房市价值变化。<br>
好处是，他统计的是同一个房子价格的变化，房子质量、特性也就不是问题了（虽然仍无法计算装修、扩建等事件带来的特质变化）。<br>
坏处是，数据较少，重复出售的房子也许不具有代表整体数据的代表性。而且会有自回归的干扰。</p>
<p>在美国，最知名的重售基准指标为S&amp;P/Case-Shiller Home Price Indices以及联邦房产金融机构发布的HPI Index。在加拿大，有<a href="https://housepriceindex.ca/"><strong>Teranet–National Bank House Price Index</strong></a>。</p>
<h3 id="特征价格指数-hedonic-indices">特征价格指数 Hedonic Indices</h3>
<p>特征价格指数将房子的价格分解为多个“特征”，例如房子大小、卧室数量、离学校远近、学区排名等。用这些特征去解释房价。<br>
什么样的特征比较热门？包括：</p>
<ul>
<li>土地尺寸</li>
<li>建筑尺寸</li>
<li>卧房数量</li>
<li>卫生间数量</li>
<li>建筑年数<br>
其他包括：</li>
<li>车库尺寸</li>
<li>空调</li>
<li>游泳池</li>
<li>壁炉</li>
</ul>
<p>然而，有一些难以衡量、量化的因子很难被计入这类模型，例如安静程度、采光等。这些非计量因子往往在高级建筑中体现。不过，经济学家会通过Dummy Variable来试图计入这些因子，且各不同模型得出的房价预估基本相同，说明也许这些难以计量的因子干扰较小，或干扰相互抵消。</p>
<p>从某种意义上来说，重售基准指数是特征价格指数中间非常极端的一部分（同一座房子，意味着所有特征基本都等同）。</p>
<p>Meese &amp; Wallace 1997年的研究认为，重售基准不能代表整个市场的情况，而特征价格指数的预估也并不太稳定。重售基准指数常常波动很大，而特征价格指数的预估，和中位数常常较为接近。</p>
<p>这种指数假定，<strong>在不同经济情况下，出售的房屋特征不会变化（比如不会出现经济不好的时候豪宅忽然大量上市），而如果这个假定出了问题，则此模型就存在系统性偏差</strong>。要规避该偏差，可以不采用房屋的售价而<em>使用Appraisal的价格</em>，即房主自我股价或请专业估价师进行估价。在美国，这样的指数有国家地产投资信托议会制定的National Property Index。然而这样的指数相比真实市场的变动来说不仅滞后，而且相对平缓，不能很好地反映市场情况。</p>
<h3 id="基于股市的基准">基于股市的基准</h3>
<p>普通大众要投资房地产，就要通过<strong>投资房地产投资信托公司（REIT）的股票</strong>。所以REIT的股票回报走势可以作为判断房市的基准。<br>
这种模型的问题也有几个。</p>
<ol>
<li>REIT的体量相比房产交易量来说太小，似乎不能反映整体房市的情况。</li>
<li>REIT的数量随时间变化较大。</li>
<li>REIT之间体量差别较大。</li>
<li>REIT公司杠杆（负债）较大，资本较少，而股票衡量基于资本的收益，所以受公司收益影响被放大。</li>
</ol>
<p>故此，我们认为<strong>股市基准相比房市，波动更大，收益数值更高</strong>。</p>
<h1 id="预测房市回报">预测房市回报</h1>
<p><strong>许多研究都发现房产回报的Non-linearity，即不可预测性。并且也都发现了房价的变更会有延迟性。总结是，大多数论文发现房价有自相关性，且自相关性在数年的周期内持续为正，但在更长的周期，自相关性则将为负（因为调整在较长的周期内出现了），而这个自相关是否可以被利用则有争议。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Salzman (2017) Behavioral Real Estate 行为房产理论]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/salzman-2017-behavioral-real-estate-xing-wei-fang-chan-li-lun/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/salzman-2017-behavioral-real-estate-xing-wei-fang-chan-li-lun/">
        </link>
        <updated>2022-05-17T14:31:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>房地产市场中的行为经济学……这篇论文是Farlow流派的继承，认为房市没有什么基准可看，没有什么线性模型可以被采纳，必须用行为经济学的方法来分析。</p>
<p>还记得Farlow说的<strong>房地产六大指标</strong>吗？即收入、利率、房屋库存量、人口变化、信用、税法。1980年代开始，经济学家开始意识到房市是无效市场，不能采用有效市场假说。Case和Shiller发现房产价值正自相关（正序列相关），前一年的价格变化将在下一年继续发酵，而利率（以及其他所有基准参数）的影响却未能在房价中有效的体现。Cutler等人也发现了强烈的正自相关，此序列相关效果能够影响到三年的时期。而Brown和Matysiak发现行为动量（即自相关）能解释80%的价格变化，所以未来价格可以被现在价格所预测。许多其他研究也支持了市场无效、未来价格可被历史价格影响的结论。</p>
<p>Quigley认为，虽然市场指标很重要，但是看市场指标没法很好预测房价。实际上，指标只能解释10%-40%的房价变化。Farlow也同意，并认为房价增长的原因不能用供需理论来解释。2012年，Muellbauer研究了偶然的信用放松刺激了房价大涨/大大偏离基准的情况，认为传统经济理论不足以解释房市。总之，房价波动大，而波动并不是由指标数据来造成的，而是由消费者和企业的行为造成的。</p>
<p>本来，不依靠指标而进行的定价会被套现行为所惩罚，然而，实际上在房市，消费者和企业并不套现。套现也极其困难、危险。原因有几个。</p>
<ol>
<li>套现者需要市场中有足够的其他套现者。没有足够的套现者，价格偏离可能长期持续，这样套现在短期内就是亏损的。</li>
<li>市场没办法得到“价格现在太高了/太低了/偏离了基准”这样的共识，因为没有人可以定准。</li>
<li>房子是区别化的资产，也没有好的替代品，所以房市是分隔的。</li>
<li>没有中央化的交易平台，所以信息不流通、不全面。</li>
<li>交易成本高昂，这样要想做空，风险就太大了。</li>
</ol>
<p>既然在泡沫存在时不能套利，那就只好最大程度利用行为动量去获取利益。这样，房市就充斥着跟随行为动量（跟风）做出决定的人。房产的卖家也会因为与房子的情绪、情感联结而高估房价。</p>
<p>有人认为，政策和税法能影响房价，但是反对者认为政策和税法单独都无法解释房价大涨的原因。实际上，房价上涨的原因根本无法用任何基准数据的变化来解释。Seslen发现，<strong>交易喜欢在房价上涨，或即将上涨时发生，而在房价下降、即将下降时交易活动将减少。不理性的交易在房价下降时更多，在房价上升时较少。</strong></p>
<p>总之，房市是无效市场，因为：</p>
<ol>
<li>房价可以被预测；</li>
<li>房价总是偏离基准所指示的；</li>
<li>房价离基准价格波动太大。</li>
</ol>
<p>在此基础上的市场反应可以归纳为<strong>行为房产理论</strong>。</p>
<p>**房产，既是投资品，也是消费品。**很多研究着重于其投资品的方面，着眼于房子的金融和物理属性。一小部分研究探索了房子作为消费品的方面，研究拥有房产的社会和心里价值。这个方向非常重要，尤其考虑到房产交易在买家人生中的超低频率，超高价值。</p>
<p>我们也要注意，房产市场由多个参与者组成，比如家庭购房者，企业购房者，中介，金融机构等。这些方面的相互作用会导致商业周期（升、降、升……）</p>
<h1 id="房产金融和投资我们看重的是建筑物的价格还是家的价值">房产金融和投资：我们看重的是建筑物的价格，还是“家”的价值？</h1>
<p>购买房产，既是投资决定，也是消费决定。这个特质让房产很难与其他不提供消费功能的投资产品比较。因此其内在价值的决定不仅由理性过程决定，也由非理性过程决定，最终决策会偏离“最理性的估值”。</p>
<h2 id="企业房产投资">企业房产投资</h2>
<p>一些经济学家认为，房产应在投资Portfolio占据一席之地（12%-44%），具体比例依照市场情况。分析指出，国际市场上，各种物业类型的价格之间的关联系数非常低，因此可以用投资多种房产来做投资多样化，且在投资房产时也应该做多样化投资，且不应把投资放在同一块大陆/区域。</p>
<p>企业研究投资房产的四个步骤：</p>
<ol>
<li>背景环境研究</li>
<li>设定投资目标</li>
<li>分析市场情况</li>
<li>战术+金融决策</li>
</ol>
<p>**企业对房产的投资和个人一样，也是启发式、有偏向的。**具体偏向特点因人而异。往往会听信其他朋友的看法或被感性所影响。作者认为这也是因为在地产市场，没有有效的模型，也没有完美的信息可以依靠。</p>
<p>投资房产时有<strong>可用信息偏向</strong>，即人们往往更愿意投资提供信息多、周全的物业（大概是害怕缺少信息会出问题），比如在能够获取建筑商的私人信息后，投资者会变得过度自信。这可能导致了<strong>信息代表性偏向</strong>，即人们将近期的随机价格浮动理解为市场整体趋势，故此会常有追逐趋势的投资。这个在企业投资中也是普遍的。有人认为这些偏向的原因是房产是在去中心化的市场交易异化产品，采集信息和获取信息的成本很高。</p>
<p>房产投资存在<strong>滞后偏差</strong>，投资指数相对于市场价值来说存在一定的滞后，这是因为房产的定价取决于滞后的信息，因此对于大幅度的市场信息变化，价格的反应之后，且被平稳。这个效果非常巨大，大到能够影响投资决定、政策等。</p>
<p>房产投资存在<strong>动机不合偏差</strong>，当房主在能预测买家的决定后，会影响其对房子的照顾。</p>
<p>总结：</p>
<ol>
<li><strong>企业投资人不是不想理性，确实是缺少必要的数据，太难了。</strong></li>
<li><strong>追逐趋势式的投机行为决定了市场需求（而不是人口什么的）。</strong></li>
</ol>
<h2 id="家庭房产投资">家庭房产投资</h2>
<p>房产，是家庭最普遍的投资，对房产的持有会使得其他高风险投资产品（如股票）的持有减少（虽然有房子的人比没房子的人更可能去买股票，且房贷高的家庭更可能去参与高风险投资——这个结论的反映是<strong>喜欢投资房产的人就会主力投资房产</strong>）。<strong>房产投资与经济周期密切正相关</strong>（所以看商业周期可以预感房价——以至于其他“盛世”投资产品。而“乱世”投资产品也许在商业周期的低谷时可以被持有）。</p>
<p>与企业相同，<strong>好的家庭投资Portfolio也应包含大占比的房产投资</strong>，这是因为房产收益通常与股票/债券负相关（所以可以异化投资）。房产通常被认为是“无风险”的投资。</p>
<p>同企业一样，家庭投资中也因为<strong>缺少必要的数据和对数据的分析能力，因此存在偏差</strong>。包括以下几种。</p>
<ol>
<li>
<p>过度乐观，认为没有风险，并<strong>对利率上升的实际情况反应不足</strong>。这是<strong>最大的偏差</strong>。</p>
</li>
<li>
<p>过度自信，曲解市场信息，不理性的估计可能性。这来源于人们的“控制幻象”和心理层面（可能性估量是理性决策的最后一步，这时候自己做过的假性分析已经被默化了——就是忘了自己在过分乐观）。对未来的获利过度乐观，对风险估计不足。过度自信决定了人们在市场中的行为。过度自信也来源于人们往往认为自己能够预测未来走势，所以觉得实际上不可预知的事情是可预知的。过度自信与泡沫、房贷保险有关联。</p>
</li>
<li>
<p>确认偏误，赢的时候归因为自己的本领，输的时候归因为别人的错误或运气不好。人们总是追寻自己脑子能够接受的、强化自己偏见的“逻辑解释”。</p>
</li>
<li>
<p>动量效应，看到一个趋势就以此为根据来预测未来运动。这个偏见对房地产市场影响极大。动量效应的影响与环境是有关的，比如，动量效应往往随从经济周期。动量的效果和均值均随时间（也就是经济环境）变化。</p>
</li>
</ol>
<blockquote>
<p>所以也就是说动量效应也好，其他偏见也罢，其实是从人们的信心的角度来影响投资决策。理解了人类的信心，就理解了房地产市场。</p>
</blockquote>
<ol start="5">
<li>群体效应。这是人类在决策中影响重大的心理效应。因为社会压力，人们不总是自行实践独立的决策。人们会想“总不会所有人都错了吧”。群体效应也是泡沫和投机行为的重要成因，也造成了人们无法根据实际情况调整未来预期。注意，在人们选择违约抛售时，群体效应同样非常有力。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>协调谬误(“骑虎难下”)在动量效应和群体效应中扮演了重要角色。</p>
</blockquote>
<ol start="6">
<li>
<p>非理性繁荣，这是群体效应的后果。市场在心理影响下达到了无法持续的高位。这简直是社会学的疫情！</p>
</li>
<li>
<p>后悔理论。人们害怕后悔，害怕做出错误的头里决定，故此不看上升的风险，为了不让自己后悔而进行投资。有研究指出，绝大多数的房产投资者其实是因为看别人赚了钱，怕自己后悔而在高位上船的，导致了低下的投资回报。</p>
</li>
<li>
<p>财富幻象。在通胀的影响下，人们因为不重视名义价格和实际价格的区别，而不能很好的计算价值。此偏差的影响主要针对长期地产投资。极少有人在计算房贷偿还时，考虑了通胀。如果通胀低，人们会忘记他们的还贷周期变长（因为利率上升）。<br>
房子是那么的贵，因此人们往往清楚地记得几年前房子是多少钱，那么和现在 一对比，人们就很容易被名义上的增值（含通胀）所吸引觉得好划算呀。所以觉得房子是个很好的投机/投资工具。<br>
话虽如此，财富幻象与其他偏差相比，影响较小，受影响的人们通常也能做出合理的行动。如果想要搞定财富幻象，可以选购Inflation Indexed房贷（以通胀为标杆的房贷）。</p>
</li>
<li>
<p>心理账户现象，人们会将花销和收入自动划入某个既定的心理账户。该现象导致资本（房贷）结构欠合理。有经济学家认为，家庭常犯的财政错误包括<em>不参与高风险投资</em>、<em>不将高风险投资多样化</em>、以及<em>不进行房产再融资</em>。</p>
</li>
</ol>
<blockquote>
<p>所以要注意投资结构，也要常常关注再融资等金融机会。</p>
</blockquote>
<ol start="10">
<li>
<p>逃避损失。相比盈利，业主更害怕损失，哪怕是名义上的损失也是要不得的。这一点减低了房产市场的流动性，因为人们总会在“回本”的情况下才会出售。杠杆越高的业主在卖房时，总会要求更高的售价，因此总会花更长时间才能将房产卖出。会否从卖房受到损失，影响了卖家的行为。</p>
</li>
<li>
<p>“家”效应。人们总是在自己所在的地方投资房产，总是过度投资自己所居住的房产。这是因为房产不仅是投资产品，也是消费品。</p>
</li>
</ol>
<p>这么多的偏差！综上所述呢，<strong>还是不要把房产市场的交易双方当作理性人了</strong>。</p>
<h2 id="房产估值员的视角">房产估值员的视角</h2>
<p><strong>房子的平常估值由市政府的估值员来进行，这是决定房价的重要组成部分</strong>。当市场供需均衡时，估值会很接近房价。然而，市场并不总在供需均衡的状态，而估值员仅仅提供参考信息，更重要的是交易双方如何理解这些信息。市场情况决定了交易双方的力量，也让价格中有了被情绪影响的部分。</p>
<p>房产中介在给房子定价时使用了三种数据。<br>
<strong>第一是“市场情报”</strong>，就是市场动向，卖家买家谁更有话语权。<br>
<strong>第二是“近期近处交易数据”</strong>，就是最近在附近出售的类似物业的成交价格。<br>
<strong>第三是“偶然因素”</strong>，就是偏差。</p>
<p>研究显示，因为房子的特性和偏差，房子的实际估值过程与名义上的过程差别很大。这样的区别是由于人们印着房子的特性，将庞杂的信息简化成易于判断、决策的扁平化信息。这样的“思维捷径”可能会放大心理因素，导致重大和系统性的估值错误。</p>
<p>以下是估值员会犯的偏差。</p>
<ol>
<li>
<p>可用信息偏差。我们总会顺手的使用容易获取的信息来作决策。估值员就常常用自己的经验来决定房价，这比使用宏观经济、市场、房产数据容易得多。其实大家都这样，复杂的信息判断不了，直接看卖家要价来判断房子（或其他货品）的质量。</p>
</li>
<li>
<p>自我确认偏差。估值员总会更倾向于“同意自己以前估值”的证据，忽视“反对自己以前估值”的证据。</p>
</li>
<li>
<p>锚定偏差。一旦有了最初的估值，接下来所有的估值都偏向于最初的估值。在房市，Listing价格起到了锚定的作用，使接下来所有的出价都围绕其来进行，即使参与者是受过训练、经验丰富且具备大量市场数据的人，也会被锚定影响。</p>
</li>
<li>
<p>利益冲突。经纪人在出售自己的房子时，卖的价格相较卖代理的房子要高3.7%，且成交前在市场上挂牌时间长9.5天。经纪人卖你的房子，卖高了5万他自己最多也就赚个几百，何苦呢，所以经济一定会尽快卖出，不管被代理者亏不亏。<br>
经纪人也会劝说卖房接受较低的出价，为的就是快速成交。而买卖双方往往都会对“地产专家”的专业性过度信任。</p>
</li>
</ol>
<blockquote>
<p>一份针对地产经纪的研究指出，<strong>1070位经纪中有830位经纪的行为违反了法律</strong>，包括越权行事，不注明佣金，误导性广告，违反相关规定等。</p>
</blockquote>
<ol start="5">
<li>客户反馈压力。当客户回馈/要求时，即使客户不能提供任何证据，41%的估值员或经纪人依然会更改他们的估值结果。科学家分析了三种客户回馈，其中环境认知回馈和强迫回馈让估值员觉得他们是来评估价格的。正强化回馈能让估值员觉得他们提供了客观的评价。<br>
至于为何要影响估值……当然是抵押贷款额度、地税什么的。总之<strong>房屋的估值，很大部分取决于户主</strong>。</li>
</ol>
<blockquote>
<p>所以所谓的“政府估值”可信度也就那样了。只不过是竞拍价格的确认而已。</p>
</blockquote>
<h2 id="有房没房作为社会地位的指示">“有房没房”作为社会地位的指示</h2>
<p>房子给人带来的价值不只是经济上的和功能上的，更可以是精神上的。人们买房时的行为，不能仅在理性、认知的层面来分析。人性层面的因子，例如个人情况、环境因素、感受、经验、潜意识、需求和目标都能极大的影响房产买卖。对于行为的研究能让我们更明白交易行为背后的决定过程。</p>
<h3 id="住宅流动性">住宅流动性</h3>
<p>即个人根据变化的环境和需求来变更居所的能力。个人的生活条件将受到住宅变动的极大影响，正因为人们需要根据变动的自身情况来更换居所，因此住宅流动性参与了购房决定。<br>
一些科学家认为住宅变动有两个阶段，一是环境因素变化，导致目前住宅的不便利，并让人产生不舒适感。第二阶段则是人寻求更换居住环境。另一些则认为住宅变动是由“现有住宅的功能”和“替代住宅的功能”的不平衡引起的，即替代住宅功能大于了现有住宅。</p>
<p>人们寻求住宅的变动主要由于“进步”。进入更好的生活。住宅的进步分为两类，即<strong>住宅本身的质量</strong>，和<strong>住宅所处环境的质量</strong>。环境的质量包括安全、低犯罪率、通勤便利性、绿化、友善的邻居（还有学校！这一点作者没研究出来吗）。住宅的进步，常常是住宅本身质量和环境质量的进步。最大的进步理由是收入增长。当然，能否在住宅上进步，也与房产供应有关。<br>
还有什么与住宅进步有关呢？年龄，人生阶段。<strong>20-35岁的青年，是住宅流动性最强的群体</strong>。目前居住的房屋。住大房的人，其住宅流动性更差。其次，<strong>人生的重要事件</strong>，例如家庭的组成、教育环境、职业环境的变化，都会造成住宅的变迁。再次，<strong>决定房价的基准数据</strong>决定了家庭的经济环境，因而也会造成住宅的变迁。最后，家庭资产组成也是影响住宅变迁的因素，家庭资产似乎比劳动市场相关的因子（如收入）更能解释购房决定。<br>
有经济学家强调了<strong>通勤距离</strong>，指出通勤距离是住宅选址、迁移的最重要因子。<br>
人们在选择房屋时，常常会做出非理性的、激情的决定。他们将较为不重要的因子逐个移除，以此来简化选择模型。</p>
<h3 id="情绪与房地产">情绪与房地产</h3>
<p>许多情绪能影响购房决定，例如，人们常常在情感上与居住地相联结。研究发现，人们对住房和城市有较深的联结，对社区的联结则较弱。社会性联结远强于物质性联结，意味着相比“故土”，人们更热爱“乡情”。女性对住宅产生的感情较男性为深。少年人以一市为所爱，中年人则偏安于一隅（自己的住房）。<br>
住房的选择也于社会地位、人前形象有关，是人自我协调的结果。人们基于对自身/自身形象形象的理解来做出住房选择。</p>
<p>从卖房广告的词语选择，也许可以看出房子的端倪。与低成交价相关联的关键词多为空洞的形容词，比如“fantastic”，“spacious”，“charming”，“！”，“great neibourhood”，“well maintained”。而与高成交价相关的广告语则多为实质性的词语，如“花岗石的”，“枫木的”，“state of the art”等等。</p>
<p><strong>买房不仅仅是个人决定，而是家庭决定</strong>，因此，各方面（买房家庭、卖房家庭、中介、周边亲友）之间需要设定目标，交流需求，讨论比较等。这个过程会被<strong>性别、家庭结构、种族、经济地位</strong>等因素影响。有研究发现，购房决定也会被“难以交流沟通的、‘家的感觉’”所影响。</p>
<p>研究发现，人们在看房产广告时，花费大部分时间浏览房子的图片，而较少的时间来关注硬性数据。售房中介对房屋质量的描述也往往被买家忽略。这证明买家往往没有使用所有的数据来做购房决定。</p>
<blockquote>
<p>所以少看图，多看字啊，少年！</p>
</blockquote>
<p>感觉不仅影响买家，甚至也能影响中介的行为。在做广告时，中介往往大量使用“热门”、“惊奇”等等情感形容词，而非理性的描述。房产的售价也常因为人的情商、社交能力而浮动。</p>
<p>在泡沫期，影响房价的情绪是恐慌和绝望。人们常以高出估值15%左右的价钱将房子拿下，只是想要出一个让买家无法拒绝的价位。人们出高价买房有许多原因。<strong>“希望”<strong>是其中之一，即人们常常对其未来发展、经济形势、政治环境、文化健康等因子过度自信，因而轻看了风险，将其当作不存在。</strong>“感觉对了”<strong>是另一个原因。感觉来了，挡也挡不住。再就是</strong>“怕后悔”</strong>，竞买太刺激了，唯一的解决出路就是“靠出傻价格，以免买不下来，以后后悔”。怕后悔造成的恐惧是那么巨大！</p>
<h3 id="成为有房一族的激励政治论述和结构化产品">成为“有房一族”的激励：政治论述和结构化产品</h3>
<p><strong>有房，是政治正确</strong>。</p>
<p><strong>房贷可以减税</strong>，<strong>高杠杆受政策保护和鼓励（政策实质鼓励房贷违约）</strong>。<br>
<strong>不论借贷者还是放贷者都认为投资房产、房贷是毫无风险的，因为“跑得了和尚跑不了庙”</strong>。</p>
<p><strong>政治上的压力也提升了对“成为有房一族”的激励</strong>。更多的人成为有房一族，对于政府开支、国家经济极有好处（减少心理、健康、社区等方面的开支）。故此几任美国总统都致力于提升“有房率”。然而，也许这样的激励是盲目的？因为低收入者受到激励，成为了“房奴”背上大量债务，且无法投资其他的金融产品和退休金，导致家庭资产配比不合理，也造成了次贷危机等金融风险和高失业率（高有房率能负面影响小商业）。</p>
<p>(本篇完结)</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Farlow (2004) The UK Housing Market: Bubbles and Buyers]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/farlow-2004-the-uk-housing-market-bubbles-and-buyers/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/farlow-2004-the-uk-housing-market-bubbles-and-buyers/">
        </link>
        <updated>2022-05-07T14:54:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Farlow最近已经对房地产市场厌倦而去研究公众健康了。这篇2004的论文，以及前面分析的书作Crash and Beyond实际上代表了他对房地产市场的终极看法。<br>
我对Farlow的理论深以为然。</p>
<p>文章一开始提出研究房产市场价格走势时，<strong>基于关键基要数据的分析常常无效</strong>，在这个市场里，买家相比参考基要数据反映的价格，他们<strong>更看“走势”，即近期历史价位</strong>。而银行等贷款提供方的行为也是盲目追捧买家。</p>
<p>房地产市场中存在泡沫时，由于市场的无效性，<strong>没有可利用的套利</strong>（看出市场价格过高时，把这样的信息变成实际利益 - 比如做空）手段。套利在市场有效（有效市场猜想成立）时，可以将价格控制在稳定合理的位置，然而地产不存在可靠的套利手段……进一步对心理的数据分析更表示，<strong>买家根本不会在泡沫存在时（尤其是价格疯狂上涨时）进行套利（唯一的套利手段：不买）</strong>。</p>
<h1 id="为什么没有套利">为什么没有套利</h1>
<p>套利有2个风险：基础风/险基准偏离风险，金融风险/市场紊乱风险</p>
<h2 id="基准偏离风险">基准偏离风险</h2>
<p>本来，当市场价格于基要数据指示的“合理价格”之间差异越大，越存在套利空间，然而问题是**你总得知道“基准价格”是啥对吧！现在情况是谁也不知道什么是“基准价格”啊！**所以这就产生2个问题：</p>
<ol>
<li>你怎么知道市场是否有效，也就是说，你怎么知道市场在存在泡沫时会不会下降？</li>
<li>既然不知道“基准价格”，就更容易形成泡沫了。</li>
</ol>
<p>你看，不知道基准价格，就不知道市场价是否偏离了基准，或者大家没法形成“啊，价格偏离了基准！”的共识。这样，套利者就不能很好的预测其他玩家接下来会怎么反应，市场会怎么走，所以就无法套利了。</p>
<p>定基准价格实际也是不太可能的（似乎安省地产协会在尝试制定所谓的“基准价格”，不过没太多参考价值。），因为每个房子都不一样啊，不能一概而论说“100平米的房子应该是多少多少钱”，你不得考虑装修水平，社区环境，学校，交通便利，安全这一大把的因素吗？所以房地产市场分化极大，没有标准和准绳，无法定基准价格。<strong>这种情况下，卖家在定价时就总是参考最近同区房子的成交价，而买方也没有别的工具来分辨定价，只好采用同样的（非理性的）标准来衡量价格。</strong></p>
<p>另外，房产是少数没有好的替代品的东西。</p>
<h2 id="金融风险市场紊乱风险">金融风险/市场紊乱风险</h2>
<p>这个风险来源于激进的买家。<strong>这帮人，不看基要数据（利率、供需关系等），就乱买。完蛋的是，房地产市场上充斥着这样的买家。</strong></p>
<blockquote>
<p>所以如何不做个激进买家呢……就要看基要数据和心理，对吗？</p>
</blockquote>
<p>激进买家对于理性买家来说，带来3种风险：水平风险，边际风险，短期风险。</p>
<h3 id="水平风险与平等买家即你以外的其他买家相比竞标失败的风险">水平风险：与平等买家（即你以外的其他买家）相比，竞标失败的风险。</h3>
<p><strong>即使价格终将归于理性，麻烦的是“偏离基准后的价格回落可能会需要很长的时间和过程”。</strong></p>
<p>即使你可以做空，你看到房价虚高，你想要套利，可是万一接下来市场在激进买家的影响炒作下变得更疯狂呢？做空结束，房子脱手时的价格是非常不确定的，如果想逃离，亏本的可能很大。激进卖家的存在，让做空的风险大增，几乎无法做空。</p>
<p>而且水平风险和前面的基准偏离风险共同作用。<br>
比如，房价长期（但不知道多长）地偏离基准价格。现在你判断价格虚高，想套利。但是你又没法做空，你最多只能选择不买。而且，你又不知道基准价格是啥，这样你选择不买的风险极大。<br>
所以我们看到，即使市场风险再大，即使刚需买家此时都已经大量退出市场了，持有房产者也不会卖房下车。为什么？要么是卖家不相信房价“虚高”，而坚信房价的上升是合理的，要么就是觉得现在卖房下车，风险太大（万一继续涨怎么办）。即使他们真的卖房下车了，一会儿看到房价又涨，便会急急忙忙的重新上车。<strong>这个时候，实际的基准价格到底是多少，已经不重要了，没人考虑它。</strong></p>
<p>另外，房产市场的波动很大，大波动本来以为这很好的套利机会，然而尤其是你不知道基准价格时，这样的波动实际上减弱了套利能获得的利益，因为长期看来，价格必降因此套利必然盈利，但是短期呢？短期就不知道了啊。你多久才能赚到钱都不知道，这不符合套利者的胃口。所以高波动的房市赶走了套利者。</p>
<p><strong>对于银行来说，水平风险在于要克服欲望和恐惧。</strong><br>
看到市场被高估，那么银行是不是要选择不放房贷呀？你是不是要选择不接受以房子做抵押的贷款呀？<br>
你看，就像普通买家唯一的套利手段是不买，银行唯一的套利手段是不放贷。然而银行不放贷，你的竞争对手放贷呀。你怎么和人竞争？你就倒闭了。<br>
所以，整个房市充斥着激进买家、投资者、放贷者。</p>
<h3 id="边际风险-短期风险略">边际风险、短期风险：略。</h3>
<h2 id="替代品-短期房产供应和做空">替代品、短期房产供应和做空</h2>
<p>替代品的存在，对于套现能力来说非常重要。因为，替代品的存在，意味着可以用廉价的产品代替价格过热过高的产品，这样在套现时就可以做空高价产品，使其价格暴跌。所以，<strong>市场价格其实由替代品来决定，而非本产品的供应量</strong>。</p>
<blockquote>
<p>可遗憾的是，房产没有好的替代品。</p>
</blockquote>
<p>唯一的“替代”就是不买。然而不买也有不买的风险，而且你不买也压低不了市场价格。</p>
<p>房产市场无法做空的特质，导致<strong>买卖方金融手段不平衡</strong>。你即使知道房价要跌，也没法利用这样的趋势；你只能在在房价上升时买入持有。这样的背景，导致银行和个人的特定行为，进而导致泡沫的出现。</p>
<p>若某资产容易被复制，他就不容易有泡沫。房产恰恰又不容易被复制（地皮、建筑……）。</p>
<h3 id="供需关系">供需关系</h3>
<p><strong>人们常常以供需关系解释房价，可是，供需关系仅仅贡献了一小部分的房价上涨。<strong>而且，高昂的房价会吸引建设，提升房产供应（虽然这会有延迟），而这供应的延迟恰恰会导致价格在一定时期内不下跌，导致越来越多的建筑，到时候一股脑儿全上市。这样，在房价下降时，市场上的供应却大大充足，这</strong>（供应面）在房价下跌时的影响较大</strong>。</p>
<blockquote>
<p>在预期泡沫到达顶端、房价将要下跌时，或市场走向不明时，建筑商将会开始观望，停止建设、减少供应。所以我们也可以通过观察建筑商的行为来观察市场信心。</p>
</blockquote>
<p>由于供应面对市场的反应不灵敏、有延迟，故<strong>房价总有需求面来决定</strong>。也就是说，<strong>观察建筑商的行为是有效的预测手段</strong>。而价格由需求决定也意味着<strong>激进买家，或者说是看趋势而跟风买房的买家，就会更多</strong>。</p>
<h2 id="多样化投资-资产流动性和套现">多样化投资、资产流动性和套现</h2>
<p>在房市中，充斥着<strong>投资单一化（即主要只投资房产）<strong>的投资人。但就算你的投资是多样化的，房价下跌，常常也</strong>联系到其他所有区域内资产同步下跌</strong>，在我们最需要多样化的时候，它失效了。</p>
<p>一旦房价开始下降，<strong>流动性的缺乏会让价格降得更低</strong>（因为不好卖）。</p>
<h2 id="套利者喜欢什么样的市场">套利者喜欢什么样的市场</h2>
<p>套利的关键，在于<strong>降低风险的同时又能有足够的回报</strong>。套现者喜欢<strong>能快速盈利、变现的市场</strong>。</p>
<p>虽然股市里也没有好的套利工具，也很难看出基准价格，但房市比之更为艰难。因为：</p>
<ul>
<li>不知道基准价格</li>
<li>激进/跟风买家众多</li>
<li>交易成本高昂</li>
<li>无替代品</li>
<li>无套利工具</li>
<li>短期利益决定了放贷者和经纪人的行为</li>
</ul>
<p>在所有市场中，房市套利难度最大，并且泡沫的形成也是最大的。</p>
<h2 id="泡沫和央行政策">泡沫和央行政策</h2>
<p><strong>理性买家在房市中难以影响到激进、跟风买家的行为。</strong></p>
<p>由于交易成本高昂、且市场仅限于一定地域范围，，再加上没有套利工具，故套利行为降至最低。</p>
<p>杨航对房价也有责任。房价中其实有一部分可以被称为“央行保险”，即在市场崩溃的情况下，央行可能做出的救市行为。一旦央行救市，房产即会“跌停”。这样，人们就发现，房产价格有保底，却没有封顶。这样的央行行为同样让套利者止步（因为万一央行出手，就无法套利了，投资就白瞎了）。</p>
<h2 id="泡沫与媒体">泡沫与媒体</h2>
<p>在房市中，上涨期长，矫正期短且不知道什么时候会发生。就因为<strong>纠正期短而未知何时发生，让所有预测方式下降的言论难以建立可信度</strong>，因为你预言了100次房价会跌，99次它都没跌，只有1次房价跌了，这样别人会直接觉得你不靠谱。</p>
<p>你证明了泡沫的存在，和你预测矫正的时间，在逻辑上是相悖的。泡沫存在的那一刻就应该下跌，不是吗。</p>
<p>媒体也很鸡贼。他们有时故意制造一些杜撰出来的“专家言论”说房价要跌，然后又推翻打倒这样的言论，对大众造成一种观感：专家算个屁，房价可以比专家、经济学家认为合理的涨到更高。<br>
的确，利涨的新闻在媒体界有市场，且有利可图。看衰的言论则无人重视，大家天然不喜欢，仅在的确下跌时有人会看一看。这也是因为看衰的观点100次有99次是“错的”-其实不是错，是因为我们只能知道会跌，但却绝对无法预言跌的时间。我们只能重复“会跌、会跌”，然后眼睁睁看着它就是不跌，直到它跌的那一秒。</p>
<p>预言房价下跌徒劳无功。你预言了，别人也没法靠这个信息得利，没用。就房价，公众意见永远偏向于“走高”。</p>
<h1 id="房价的心理因素">房价的心理因素</h1>
<h2 id="盲目自信">盲目自信</h2>
<p>盲目自信是最重要的心理因素。就像人“说着说着自己就信了”，投资房的人常常“赚着赚着自己就膨胀了”，而失败亏损时，我们常常责怪外部原因（外化）。</p>
<p>如果市场有效的化，做空行为就会压缩因为偶然原因脱离实际的价格，然而，房地产市场是无效市场！</p>
<blockquote>
<p>在房市里，乐观激进者是价格的制定者，因为他们的出价比别人高。</p>
</blockquote>
<p>因此房价上升期（长期），只要房价在涨，看涨的人就不会死，且会把看跌的人挤出市场。不仅是人，看跌的银行也会被看涨的银行挤出市场。在这种环境下，人们往往就故意寻找支持自己理论的信息，变得依附于自己的理论。</p>
<p>然而，当市场里没有足够的看涨者来买入、消化房产的时候，当房子无法脱手的时候，他自然就降价了。一降价，常常就一溃千里。</p>
<h2 id="从众行为看当前趋势来做投资决定的行为">从众行为（看当前趋势来做投资决定的行为）</h2>
<p>一旦房价开始上涨，人们就过度反应，认为它会涨个不停。当有下跌的信息时，人们却缺少足够的反应。<br>
<strong>人们认为当前的市场走向反映了经济基准指标，但他们忘了，这个价格是在无效市场环境下，从众行为的产物。</strong></p>
<p>房价下跌时，也有从众行为，故此降价是快速普遍的。</p>
<h2 id="抛锚效应-后悔和处分效应">抛锚效应、后悔和处分效应</h2>
<h3 id="抛锚效应">抛锚效应</h3>
<p>由于基准价格难以知晓，人们就以历史价格走势推测现价。<br>
实验表明，买家对房产的估值，比实际合理价格高11%-14%。</p>
<h3 id="后悔效应">后悔效应</h3>
<p><strong>后悔有极大的刺激作用</strong>。许多本来理性的人，观望后后悔自己没早上车，所以匆忙加入市场（这就是某某人很想早点要我买房的原因之一）。<br>
在这样的心理影响下，潜在的损失的价值被低估（相比不能赶紧买房上车带来的“后悔感”，潜在的损失算个屁），也让上了车的人永远下不了车，哪怕明知市场有泡沫（下车了万一又继续涨，后悔咋办）。</p>
<h3 id="处分效应">处分效应</h3>
<p>比起赚，人们更怕亏。有趣的是，在房价下跌时，已经亏损而不得不卖房的人，放盘时的标价依然试图参考自己买入时的价格，就导致根本卖不出去，完了亏更多。这就解释了为什么大规模降价前，房产交易量会大减，且在降价前期，价格往往下跌不大。其实不是“抗跌”，是处分效应让人们死撑。</p>
<blockquote>
<p>毕竟，没人想做第一个降价吃亏的人。</p>
</blockquote>
<h2 id="通胀">通胀？</h2>
<p>公众大致认为，低通胀率代表优良的经济环境和强大的政府。然而，就因为通胀率低就认为房子会涨价其实没啥道理。</p>
<p>在高通胀、高利率时，<strong>只要名义利率高，哪怕实际利率（名义利率减通胀率）低，房市也会被压制</strong>。名义利率常常受公众关注，而非实际利率。</p>
<blockquote>
<p><strong>财富幻象：只看数字，不看实际价值</strong></p>
</blockquote>
<p>房子永远值得投资？其实，上涨的房价中有多少成分是通胀呢（Farlow这么辩论就没意思了。什么资产增值没有通胀成分呢）？增值要考虑实际价值的上涨！</p>
<p>在通胀下，房产神话逐渐被编造……更甚，若人们从众购买，<strong>较低的名义利率将促进人们的财富幻象</strong>，而通胀则会让名义利率长期不降。</p>
<p>任何房价下跌，都意味着房子的实际价值贬损更多。若卖家在房价下跌时从众定价，下跌即会导致更加严重的从众行为。</p>
<p>房子带来的“固有安全感”实际是错觉，房子的实际价值可以下跌很多，而非“永远不亏”。</p>
<h2 id="交易费和混乱波动">交易费和混乱波动</h2>
<p>费马认为，有效市场的范围，在【极端的有效 加减 交易成本】之范围内。而房市恰恰交易成本巨大。这样的交易成本增加了不流通性，影响了交易双方的决策。</p>
<p>在房价上涨时，人们可以无视交易费，反正会赚回来。而在房价平稳期，买家和银行的套利行为（也就是不买、收紧贷款）使得投机者退出市场，房价不会过涨，而套利者也就不会陷入损失。这种时候交易费就显得重要了。在房价波动时期，套利风险（不买的风险）变得太大，价格于是可能持续上涨。</p>
<h3 id="波动效应">波动效应</h3>
<p><strong>房子的库存是一个重要指标。在波动期（疯涨期），卖出的房子多于上市的房子，库存房产减少；而在下跌期，“抗跌”心理导致卖出的房子少于上市的房子，库存房产增加。</strong></p>
<blockquote>
<p>所以房产库存量是房市的风向标。</p>
</blockquote>
<p>目前，大多数银行仍然使用有效市场理论评估房市，然而如果这样（不计算混乱波动的影响，而是认为市场有效），房价的标准差Standard Error大增一倍。然而如果计算混乱波动的影响，利率的作用就变得几乎消失。所以利率到底是怎么影响市场，难道说<strong>利率只有通过影响人们的行为（混乱的方向）才会影响到房价？</strong></p>
<p>混乱波动也解释了为什么<strong>房价只要停止上涨就会是个大问题 - 没有新的资金做接盘侠了</strong>。</p>
<h1 id="买家心理调查证据">买家心理：调查证据</h1>
<p>Case和Shiller在4个美国城市完成了自然实验，其中包括2个房价上涨的城市，1个上涨已经结束，进入下跌期的城市，以及1个控制（平稳）市。实验没有外部变量，利率在4个城市相同（全国通用利率）。</p>
<p>实验发现，买家对未来利率过度乐观，低估了利率变化的风险。人们无理性地只考虑当下的借贷成本，完全不考虑利率的变化走向。</p>
<blockquote>
<p>房贷风险大，借贷需谨慎！</p>
</blockquote>
<p>在房价上涨的城市，人们的投资热情和看涨情绪高昂，但却没有合理的原因支持。</p>
<ol>
<li>人们会认为“本地经济强健”但是这毫无依据。</li>
<li>人们认为“土地缺乏”、“人口上涨”等原因，然而这些原因仅仅在上涨市和下跌市被提及，未在控制市发现。土地缺乏人口上涨从来都不是新闻，并不能解释突然上涨的原因。</li>
<li>没有人在调查中提到房子的供需关系，看来人们也认为供需关系不重要？</li>
</ol>
<h2 id="价格走势对买家的影响">价格走势对买家的影响</h2>
<p>房价走势，至关重要。</p>
<p>房价上涨的新闻人人爱看，且上涨会持续数年。大多数人，尤其在上涨市，被房价上涨的趋势影响巨大。但在上涨市，也出现了“房子太贵了我永远也买不起”的担忧。</p>
<h2 id="买家对风险的态度">买家对风险的态度</h2>
<p>没有人当真觉得房市有风险，尤其在上涨市。房价的上涨抑制了对风险的恐惧，进而使得房价进一步上涨。<br>
很多人认为“只要持有房子的时间够长，就一定稳赚不赔”，房贷公司也乐于宣传这样的理念。但是，<strong>其实财富的的确确会因为在高价位买入而大量损失，这就是TMD风险</strong>！</p>
<p>要知道，房价之所以高，是因为人们指望它会更高，而不是说人们做好了房价下跌的准备！</p>
<h2 id="买家知不知道心理作用对房价的影响">买家知不知道心理作用对房价的影响</h2>
<p><strong>人们似乎都知道心理作用对房价的影响</strong>。人们认为，房价上涨的原因基准指数的上升（比如经济变好了，比如收入上升了，比如利率降低了），却把房价下跌的原因盲目的归因为心理因素（埋怨大众害怕房产贬值而造成抛售）。这种情况在下跌市尤为明显。</p>
<h1 id="经济学模型">经济学模型</h1>
<p>房子的有效价值，为{【总租金收入】 + 【预期升值】} /按人们觉得公平的利率来折扣 + 泡沫成分。</p>
<p>有效市场要求下面三选一。</p>
<ol>
<li>要么所有人都理性</li>
<li>要么不理性的人随即不理性（有高估有低估），整体抵消，价格平衡</li>
<li>要么不理性的人虽然都高估，但是套利行为会杀掉他们</li>
</ol>
<p>市场如果有效，即无法被预测，因为价格是按照新信息随即改变的。因此测试市场有效与否，就是看市场能否被预测。</p>
<p>然而预测模型有问题。人们总说预测模型出错了，或者没考虑到这个那个，或现在人们愿意承担更大的风险了。然而要知道，模型其实不擅长解决非线性的预测（而房市在混乱波动影响下，是非线性的），因此不可用经济学模型来测算市场是否存在泡沫。</p>
<p>&lt;全篇完&gt;</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Crash & Beyond: Causes & Consequences of the Global Financial Crisis - 04]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-04/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-04/">
        </link>
        <updated>2022-04-09T17:50:47.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第八章-房市熔断救市和改革">第八章 房市熔断：救市和改革</h1>
<p>前面数章讲其它金融工具的问题，以及经济危机的发生。跳过。这章开始讲房市熔断后政府和市场的反应。</p>
<h2 id="熔断">熔断</h2>
<p>房产市场的熔断会给社会经济带来相当的动荡，这一点政府已经很清楚了。<br>
<strong>它不仅意味着某些群体财富的忽然减少，还意味着大量的房产出现在市场上，供过于求后使得房价继续下跌、房屋建设停滞、失业率升高，然后更多的房贷就会违约，为下一个恶性循环提供动力。</strong></p>
<p>政府意识到，房产是经济中一个重要的环节，会牵一发而动全身。几条经验：</p>
<ol>
<li>泡沫越大，经融危机就越严重。</li>
<li>越是靠外资“输血”来维持借贷、以致经济繁荣的国家，房产在金融危机中扮演的角色就越重要。</li>
<li>如果金融危机和房产市场泡沫破裂一起来，会带来严重伤害。</li>
</ol>
<p>熔断时和前期，表面数据显示<strong>房贷负债率快速下降。但是，这不是因为人们更快的还贷了，而是因为没有人能依靠房产进行贷款</strong>了，即使能借，借到的部分也大大减少。</p>
<p>这个时候政府开始各种救市，但是难以收到成效。日本地产的例子说明降息拯救不了戳破的泡沫。政府试图加入补助，让房贷不会违约，然而也不行，原因有几点。</p>
<ol>
<li>债务的负责人（负责收债、拍卖违约房产的公司）不是银行，他们的资金来源于房产的原价值而不是拍卖价。他们担心如果自己不收债，太软，会让自己的投资人不开心。</li>
<li>政府的补助不仅会给会破产的违约者，也会给到数倍的本就不会破产的人。这种补助就变成了发钱。</li>
<li>市场误以为现有的补助手段足够。</li>
<li>银行不愿意接受“补助”，因为这样的补助意味着他们会减少收入。所以银行会想办法规避会收到“补助”的贷款。</li>
</ol>
<p>不论什么救市策略，针对的都是“利息”而非“本金”。但是，如果如果不针对本金，那么想要违约以摆脱负资产（负债大于房产价值）的人就一定会违约。而如果针对“本金”，那么其他没有得到补助的人群就会觉得不公平。银行是不会吃亏的，只会把损失丢给投资人，那么普通投资人对这样的决策一定是怀恨在心-自己为投机者承担了损失。<br>
如果允许房价贬值下的Refinance呢？借贷的本金根据房产价值下降，债务就不会违约。但是，这种安排对于失业者（违约者中的相当组成部分）还是没用。<br>
顺带看一下违约者中间都有谁：失业者（收入下降者）、投机者（想要蓄意违约）等。<br>
一切安排都难以将投资者和普通人区分对待。任何帮助普通人的方法都会帮助投机者，这就是难点。所以你看，现在安省和联邦的各种规范市场手段都是想办法针对投机者-大家都试图从外国投机者下手，因为这个群体可以被区分。政府希望打压了这一部分投机者会吓跑其他投机者。</p>
<p>房价当然不会在滑坡后无穷的降…加拿大金融界对房贷的稳妥做法也得到了Farlow的表扬，因此见好就收吧。</p>
<h2 id="通货膨胀和房价上升的关系">通货膨胀和房价上升的关系</h2>
<p>通货膨胀是另一个要考虑研究的大点。<br>
如果通胀下，资产价格升高而货品、服务价格没有赶上，那么迟早会回归到新的平衡-要么资产价格跌，要么货品、服务价格升高（所以工资也要涨）。<br>
房价应该是统计通胀的一揽子货物之一，在加拿大是否这样？央行是否实现了通胀目标，这几年的通胀目标到底是多少？<br>
有人说，不是房价涨，是通胀，那么央行其实会不会允许这样高的通胀（所有债务都贬值，债务市场要疯了）。</p>
<h2 id="政府会不会主动戳泡沫">政府会不会主动戳泡沫？</h2>
<p>最后，不要指望政府领袖来戳破泡沫，政府实在没这个动机。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Crash & Beyond: Causes & Consequences of the Global Financial Crisis - 03]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-03/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-03/">
        </link>
        <updated>2022-03-26T20:26:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="分析房产市场泡沫">分析房产市场泡沫</h1>
<p>有人认为房产市场的泡沫是不存在的，论点有二。一是房产价值上升实际反映了资产价值总体的上升，所以是正常的（但是和其他资产比对，和收入比对，这个论点不能令人信服）；二是房产价值的上升是经济稳定、发展缓慢之下，贷款政策放松导致大家都可以承担更多的贷款而导致价格被推高（然而Farlow认为考虑到人民的实际收入没有提高，房产价格的升高已经超过了这种解释能导致的）。</p>
<p>Farlow认为分析泡沫是一个十分艰巨的任务，对于普通人来说是无法准确的辨析泡沫的。为什么呢？<br>
因为不可以简单的把房价拿去和<strong>收入</strong>、<strong>租金水平</strong>进行比较，这样会忽略一些重要的因子，比如<strong>人口组成</strong>（我在上一篇里分析过多伦多的人口组成，且在以后会继续关注。总体来说，不断引进移民、难民使加拿大，尤其是多伦多这种移民占80%的城市来说，买房的需求和能力会不断保持旺盛）、<strong>房屋建设</strong>（这部分数据以后会进行分析）、<strong>年龄组成</strong>（和人口组成相似，主要衡量财富、购买力和需求）、<strong>贷款市场政策、情况</strong>、<strong>新的金融工具的发展</strong>（有没有降低房贷风险的金融工具？）、<strong>长期趋势对真实利率和其他财产价值的影响</strong>（决定了房产作为金融工具和投资的地位）。要研究房产的合理价值，就要将这些银子全部模型化，然后利用历史数据进行模拟估值，再将估值结果和实际数据进行比对。这是经济学模型的高级运用。<br>
然而，即使你发现了一个泡沫，也不意味着这个泡沫就是真实存在的。如果把某个数据背后的成因也考虑进来，那么这个导致“泡沫”形成的因子可能就消失了。比如2005年对房产的需求大增是全球经济不均衡导致的结果。如果使用模拟数据，可能会认为这是一个泡沫，可是全球经济不均衡是长期现象，会继续保持，所以这个泡沫实际上不存在。</p>
<blockquote>
<p>读到这里就觉得分析泡沫需要非常老道的经济学经验……对于新手，这可能就是一个玄学。</p>
</blockquote>
<p>那么，可不可以抓住几个主要的因子，然后考虑residue（遗留因子）呢？那么，遗留因子中就可能混入无理性的心理因素 - 因此变得不靠谱。Farlow曾经怀疑房价有自我回归的特性 - 未来的泡沫是现在的泡沫自我生成的。但这样下去，房产价值就会永远脱离、超出主要衡量因子而运行。</p>
<h2 id="泡沫的成因">泡沫的成因</h2>
<h3 id="财富幻象">财富幻象</h3>
<p>再通胀率低，利率低的年代，人们面对的还贷曲线往往是现在低，未来高的。如果人们没有注意到这一点，就会对自己的财富产生幻觉，认为自己可以附带更高的贷款，然后就花更多钱买同样的房，导致泡沫的出现。人们也以为如果出现问题，那么至少可以将房产变现、再融资等等以脱身，可是当房贷负担能力下降时，再融资和变现的能力也会随之下降。这个时候对于房价和贷款能力有双重打击作用，到了某个点的时候，没人买房，没人贷款，这一套流程（依靠于更多的人贷更多的款，然后推高房价，后面的人也就必须贷更更多的款）就自然倒塌，然而倒塌中，财富幻象埋下了新一轮的种子。</p>
<h3 id="动量momentum行为">动量（Momentum）行为</h3>
<p>另外一个成因就是动量行为，暂时的正向波动（价格升高）导致对房产升值的期望升高，然后对升值的欲望和正向的动量让价格继续违背主要指数上升。早期的赢家使得后面的人继续往房产市场涌入、贷款。贷款而来的房产价值上升推高了表面上的盈利，比如首付10%靠贷款，买房后房价上升2倍，3倍甚至多倍……调查显示，<strong>大众对房产增值的预期（每年10%）明显高于长期实际情况，仅仅是短期形势而已</strong>。<br>
<strong>这个理论与行为经济学的解释相符合</strong>。</p>
<h2 id="难以戳破的泡沫">难以戳破的泡沫</h2>
<p>大部分认为泡沫实际不存在的理论会基于套利，即<em>我可以在泡沫破裂前套利</em>。但是……</p>
<blockquote>
<p>“房产市场可以在很长的时间维持非理性，比你们能保持理智的时间更长。”</p>
</blockquote>
<p>现在对于“泡沫破裂”的思考还融入了信息不平等理论。房贷的提供方（银行等）和房贷的投资方（普通人、企业等）。因为害怕泡沫被戳破，提供方不会告诉投资方他们的投资是否会有危险，只会在危险出现时减少放出去的贷，或提高放贷的门槛，要求更多的抵押。这样，当某个投资方开始失败，这个失败会被它自身的抵押给弥补。而如果有单个提供方看到风险后决定避险（不提供贷款），那么其他提供方会因为利用了泡沫盈利而在竞争中占优势，这个单体提供方就会有较大的损失，所以提供方也会被推着走。如果投资方有足够的财富，也可以贷到很多款，那么这个游戏就会继续下去 - 泡沫永存。</p>
<p>对于买房者，当然最好是谁也不提价。然而他们不能合作（囚徒困境），因而对于单个买房者，最佳的策略永远是提价。所以大家都提高出价。买家也无法在房产市场使用卖空的方法来套利，而只能选择<em>不买且承担不买的损失</em>（而选择买的人，可以利用金融工具，对买的后果进行避险，比如买房后抵押贷款）。<strong>所以对于买房者，最好的选择就永远是买买买。</strong><br>
在这个工具不多的市场中，即使是贷款的提供方也没有太多的套利工具，最多选择不提供贷款而已。尤其是很多提供方打着“万一房产市场崩溃，政府一定会来救”的如意算盘（减低了风险预期），这样自然就会选择继续推高房贷。</p>
<blockquote>
<p>简单地说，<strong>不管是银行，还是买房者，投资者，最佳游戏理论都是“加入游戏，让游戏继续”</strong>。</p>
</blockquote>
<p>**房产泡沫牵涉这多方的利益，买房者，房贷中介，房贷提供方，投资银行，等等。一方的失利，会导致其他诸方的连带失利。**即使如此，只要银行、房贷提供方这些提供方玩家的价值、估值正常，那么其他方面的失利就只会对其自己造成重大损失，从而教育激进的投机者。可惜的是，提供方的估值也被泡沫推高了。当泡沫面临破裂时，提供方的投资人决定止损……所以造成了全面崩溃。</p>
<h2 id="遗留的问题">遗留的问题</h2>
<p>央行对经济系统中产生的债务没有太多的控制。所以最终会产生多少债务，会有多大的影响？未知。其关键在于，投资人到底愿意为房产这样的高风险投资借贷和支付多少债务。只要债台高筑不停止，那么房价下跌和债务违约就永远不会发生。但是当债务的脚步减缓（预期收入下跌）投资人无以为继，违约、降价就会出现。</p>
<p>全球经济失衡在此期间的作用巨大 - 债务的脚步减缓或预期收入下跌，与国与国之间的不均衡大有关系，毕竟资本是逐利的。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020加拿大移民报告简析：有多少留学生留在了加拿大？篇一]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/2020-jia-na-da-yi-min-bao-gao-jian-xi-you-duo-shao-liu-xue-sheng-liu-zai-liao-jia-na-da-pian-yi/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/2020-jia-na-da-yi-min-bao-gao-jian-xi-you-duo-shao-liu-xue-sheng-liu-zai-liao-jia-na-da-pian-yi/">
        </link>
        <updated>2022-03-19T14:38:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>2020加拿大年度移民国会报告</strong>（受众：国会议员、公开；发表：加拿大移民、难民和公民部）<br>
<strong>2020快速通道移民年末报告</strong>（受众：公开；发表：加拿大移民、难民和公民部）</p>
<p>首先说一下为什么忽然看起了这两份报告。<br>
早上看书看到住房供应这一块，就想去看看大多伦多地区的住房供应是如何被新冠疫情影响的。毕竟住房需求旺盛，本来大多地区加快建设的新房被迫停工，肯定会造成供应减少。<br>
结果到多伦多建筑和土地开发协会官网https://bildgta.ca，一看，建了多少房到没看到，可是他提到一个数据。</p>
<blockquote>
<p>大多伦多地区每年新增人口达<strong>10万人</strong>。</p>
</blockquote>
<p>好家伙！每年人口+10万，这是要买多少房？真的假的不会唬我的吧！<br>
结果看了联合国发表的数据，这数据居然是真的（近年大概在9万多这样）。10万人买起房来，可不是要昏天暗地？<br>
在看细节，这10万人中有多少是新移民/临时居民？答案是87%，粗略地说，8.7万人。就是这帮人（包括我自己在内）为加拿大的经济献血。<br>
其实现在想想也没啥。这8万人里留学生就得有50%以上吧（全国留学生增长率15%，大多伦多地区只会更高，也许20%-25%）？但当时觉得这人口增长真是炸裂。<br>
<strong>所以立马就担心这房价还能降吗？</strong><br>
能不能降，还得看这帮新移民中间有多少是房屋的潜在买主，即实际需求的增长。难民、技工类（NOC列表B类）的移民恐怕一时半会不会成为市场需求的一部分，如果他们是这8万多人里的主力，那么实际市场需求就不算增长很多。就怕这8万人里大多数是专业类移民（NOC列表A类或0类，当然0类不可能会有很多，因为是管理层）。<br>
所以你看，是不是应该研究一下加拿大移民报告？</p>
<h1 id="2020加拿大年度移民国会报告">2020加拿大年度移民国会报告</h1>
<p>第一篇搜到的是这份报告。因为面对的是国会议员，报告自然需要深入浅出，不能让议员们看不懂对吧。</p>
<blockquote>
<p>2020年加拿大签发了577万份临时移民文件（包括旅游签证、工签、学签）。其中40万份工签。<br>
共34万人获得永居权，其中7.5万人从工签或学签转为永居。</p>
</blockquote>
<p><strong>有意思！</strong><br>
一年发40万分工签，其中留学生转工签的大概会不会有70%以上？暂且算30万留学生获得工签好了。那么其中有多少人永居？7万人恐怕还不到。什么意思，大概就是说最高仅有25%的毕业生能获得永居。其他人都回国了。</p>
<blockquote>
<p>2017至2018年，移民人口净增长为加拿大人口总增长的80%，余下的20%为本土人口自然增长。加拿大人口增长的主因几乎全归因为新移民和临时居民的涌入</p>
</blockquote>
<p>这句话也就是说<strong>加拿大的人口增长得感谢留学生、新移民</strong>。<br>
那么有<strong>多少新移民为加拿大的经济添砖加瓦呢？移民5年内为71%，10年内上升到76%。剩下的24%的新移民是永远不工作的</strong>。哈哈哈哈哈。非常的符合大家的想象，是不是？你看看多伦多Hillcrest居民区（是大陆新移民聚居区中的一块）的经济数据，受教育水平高于多伦多平均值，但收入却很低，且相当部分收入来自投资收入（收房租、买基金什么的）和政府救济金。说明新移民徒有高学历，却找不到与教育水平相当的工作。<br>
再看看这一条数据。</p>
<blockquote>
<p>2018年有9%的小企业雇佣了持工签的临时居民。</p>
</blockquote>
<p>持工签的临时居民，主力是毕业后的留学生。感觉没有多少能就业啊。相比之下，<strong>加拿大26%的工作者是第一代移民</strong>。<br>
这几条就在告诉你留学生和新移民要工作是有多么不容易。应有很多人最后是妥协、降低要求就业的。<br>
所以<strong>新移民的主要经济来源，大概是从原属国转移过来的</strong>。<br>
那么，新移民中间购房的有多少比例？这里暂时看不到，但是有一条难民的数据。</p>
<blockquote>
<p>3个<strong>难民</strong>中有2个（66.7%）移居加拿大10年内购置了房产。</p>
</blockquote>
<p>这个也没想到。难民那么有钱吗？不过，<strong>难民的确在政治参与度、公民热情、劳动等方面均表现出很强的活力</strong>。不像一些新移民，相比之下坐吃山空，固步自封，不参与实体经济、不参与劳动。难怪加拿大那么喜欢难民。</p>
<h2 id="国际学生相关数据">国际学生相关数据</h2>
<p>本职工作，这部分必须仔细看。</p>
<blockquote>
<p>2019年，加拿大境内存有国际学生近83万人，其中有40万新国际学生。</p>
</blockquote>
<p>天啦噜，这是什么变态数据！**一共83万人，其中一半40万是新的，而且前面的2018年的新生人数是35万左右。那么在加拿大3年以上的学生只有可怜的8万人！**真是太可怕，其他人都去哪儿了！都读不下去了，毕业了还是都毕业或者变成移民了！平均国际学生只会在加拿大学2年左右吗？</p>
<blockquote>
<p>2019年，11566名学签持有人转为永居。</p>
</blockquote>
<p>这个数据应该不包括学签毕业后转工签，然后再转永居的。这个数据恐怕没太多意义。</p>
<blockquote>
<p>2018年加拿大的国际学生共计付出216亿加元的学费。</p>
</blockquote>
<p>这个的确是……</p>
<h2 id="工签相关数据">工签相关数据</h2>
<blockquote>
<p>2019年，<strong>9万8千人通过临时外国工人计划获得工签</strong>，30万7千人则通过国际人才流通计划获得工签。</p>
</blockquote>
<p>临时外国工人计划就是留学生毕业后获得工签的途径。有多少人毕业拿到工签？10万人。还记得新学生是多少人吗？40万。如果新生增长带来的误差和其他非国际学生进入临时外国工人计划的人口比例相互抵消，<strong>估计也就是25%左右的留学生可以拿到毕业工签呗</strong>。<br>
顺带一提，30万7千人这个国际人才流通计划是你在加拿大以外申请的。比如我父亲、母亲的某些同事就是通过这个渠道移民的。</p>
<blockquote>
<p>2019年，6万3千位工签持有者转为永居。</p>
</blockquote>
<p>所以就是说这10万拿到工签的人中间大概有6万多拿到永居。故此<strong>留学生毕业后永居的比例应该不会超过15%</strong>。这个数据符合我的（也是很多老移民对此的）预期和估测。</p>
<h2 id="永居相关数据">永居相关数据</h2>
<p>这个部分很关键，拿到永居的人群（新移民）才是购房的主力人群。</p>
<blockquote>
<p>2019年，新移民人数达34万。<strong>所有的新移民中，58%来自经济类移民</strong></p>
</blockquote>
<p>经济类移民就是为了促进加拿大经济整体发展、扩充劳力而吸纳的移民。其他的42%为团聚移民、人道移民、难民。这类人群就是购房的主力，我的竞争对手。<br>
算一下，<strong>全国新移民人数34万，大多伦多地区吸纳了其中的8.7万，大概是25%</strong>。好样的，多伦多君！真棒，多伦多君！<br>
大多伦多地区8.7万的新移民中间按58%的比例，大概有<strong>5万人是经济类移民</strong>。<br>
前面说到留学生毕业后永居的全国大概有6万人，按照25%的比例算，<strong>估计大多伦多地区有1.5万毕业生获得永居</strong>。当然这个估算肯定是不准的。<br>
本来觉得难民不是购房主力，现在看来，倒也未必。但是暂且不思考难民吧。这个群体即使可以购房，受债务市场的影响也会比较大，毕竟收入应当不会属于高收。</p>
<blockquote>
<p>2019年，经济类移民人数为19万7千。</p>
</blockquote>
<p>有了这个总数，我们再进入下一篇，结合<strong>2020快速通道移民年末报告</strong>看一看到底留学生毕业后永居的概率是怎么样的，以及经济类移民中有多少是房产的潜在买家。</p>
<p>本篇完。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020加拿大移民报告简析：有多少留学生留在了加拿大？篇二]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/2020-jia-na-da-yi-min-bao-gao-jian-xi-you-duo-shao-liu-xue-sheng-liu-zai-liao-jia-na-da-pian-er/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/2020-jia-na-da-yi-min-bao-gao-jian-xi-you-duo-shao-liu-xue-sheng-liu-zai-liao-jia-na-da-pian-er/">
        </link>
        <updated>2022-03-18T16:33:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本篇基于<strong>2020加拿大快速通道移民年末报告</strong>。<br>
前篇说了，新移民中58%是经济类，那么快速通道就是这一类移民的主要的申请方式。所以我们来看一看这个细分。</p>
<blockquote>
<p>2020年，快速通道收到申请36万份，其中合格的26万6千份。</p>
</blockquote>
<p>这36万份申请和26万6千份合格申请都是男性居多，和中国留学生女多男少的情况显然不同。</p>
<blockquote>
<p><strong>进入快速移民池的申请中，17%申请者因在加拿大就学而获得额外加分。</strong></p>
</blockquote>
<p>算一下，36万的17%是6万。和篇一里算的留学生毕业后永居数大致吻合。注意这一部分的比例在连年上升。<br>
那么，又是谁在移民审批中笑到最后呢？</p>
<blockquote>
<p><strong>获得快速通道移民邀请的人群中，54%是通过经验移民，相比之下，前年经验移民的比例为36%……大多数被邀请者具有1-2年加拿大本地工作经验，而技工类移民邀请则大规模减少。这是由于新冠疫情影响下，移民策略的转变导致的。</strong></p>
</blockquote>
<p>也就是说现在新冠，别的国家的申请者别来了，也入不了境。还是从留学生里挖人才吧。<br>
那么这个比例疫情后会下降。</p>
<blockquote>
<p>技工移民从2019年的45%下降到32%。</p>
</blockquote>
<p>这就是“别的国家的申请者”，降了很多，但疫情后一定会上升，因为45%左右的技术工人是加拿大的长期战略，加拿大就缺这个。顺便说，这帮人是NOC职业表中的B类，技术工人，比如水管工电焊工什么的，主要来源是非洲和南亚。</p>
<blockquote>
<p>省提名计划的比例从2019年的18%下降到13%。</p>
</blockquote>
<p>省提名是我的移民方式。研究生和博士生、高精尖移民人才减少了。可能也是因为留学生毕业延缓的原因吧。</p>
<blockquote>
<p>2020年新移民受教育平均水平较以前有所下降，但主题仍经历过至少三年以上的大学/大专阶段学习。63%的新移民为19至29周岁（对比去年的55%）。学士（本科毕业）比例从42%提升到46%，硕士比例从48%下降到42%。</p>
</blockquote>
<p>本科毕业生移民成功率的提升还是由于移民政策吸纳了大量毕业工签转永居的人群。重申，这部分以后一定会减少。估计今年本科毕业能移民也导致很多人不读研究生而是先移民。</p>
<blockquote>
<p>39%的移民没有、或有少于1年的加拿大工作经验（相比前年的56%，大前年的60%），40的移民有1年的加拿大工作经验（相比前年的31%，大前年的28%）。</p>
</blockquote>
<p>这条还是反馈了疫情下移民政策的中心转变。<br>
其实从这些数据可以看出，移民局长期战略中，技工类大概要占50%，经验类要占35%，经验类其中硕士或专业执照持有者的比例在50%左右，学士和大专则为40%。其他则是高精尖移民。</p>
<blockquote>
<p>在获邀成为永久居民的人数中，42%，或4万5千人曾在加拿大就学。</p>
</blockquote>
<p><strong>从之前理解的6万下降到4万5千，申请成功率是75%</strong>。相比篇一里的6万（由工签转永居的总数），我们可以得知<strong>实际上留学生留在加拿大的比例是10%多一点</strong>。结合前面的学士、硕士组成比例，可以看出大致上如果国际学生在加拿大以本科/大专文凭毕业，那么最终永居的概率感觉会在2%以下，而且其中大多数恐怕是大专而不是本科。具体数据要看留学毕业生中间有多少是以硕士结束，多少是学士及以下结束。</p>
<h2 id="移民的就业方向专业方向">移民的就业方向/专业方向</h2>
<p>很多人会问，来加拿大学什么才能移民？以下就是答案。</p>
<blockquote>
<p>从2018年到2020年，排行前3的就业方向非常稳定：软件工程师/设计师；信息系统分析师；程序员/UI设计师。这三个就业方向占据了快速通道移民人口的15%。<br>
金融类的主要就业方向是排行第6（从前年的第4下降）的专业会计师（本科毕业）和排行第9（从第13上升）的会计（大专毕业）。这两项占据了快速通道人口的4.4%。</p>
</blockquote>
<p>顺带说，中国学生喜欢读的金融不在表内。不在表内。不在表内。<br>
剩下几个大的就业方向是行政管理类（占6%），餐饮（自己创业开小餐馆，占4%），广告媒体类（大概是针对自己的移民社区做广告，占2%），开杂货店（2%），客服（2%），数据分析（1.5%），商业/移民顾问，教授，汽修，等等。</p>
<p>所以说不要听信留学中介说什么读金融。读金融就是一条回国路，除非你读的是会计。</p>
<h2 id="移民来源国">移民来源国</h2>
<p>这里的数据也很有趣。<br>
北美的大学里是不是充斥着中国学生？是的。他们中间有多少移民了？</p>
<blockquote>
<p><strong>10万7千民快速通道移民人士中，5万1千（47%）来自印度。第二名是中国，9千人（8%）。</strong></p>
</blockquote>
<p>众所周知，印度人很多读的是计算机科学，这帮人就占据了软件工程师、程序员、信息系统分析师中间的大头。我去，印度人这个移民成功率简直了。</p>
<p>而数万中国留学大军……2020年新录取的留学生中来自中国的有11万7千名，留存9千名，且别忘了，这其中的大头（平常应超过50%，今年是受新冠疫情影响，小于50%）是从境外申请而来，不是留学&gt;工作&gt;移民路线，所以<strong>中国留学生按留学&gt;本科/大专毕业&gt;工作&gt;移民路线的留存率从这里算出大概为3%，且是在移民政策暂时偏向的影响下。平时数据应当和我前面估计的2%较为接近。算上硕士博士，恐怕也就是2%-3%之间。</strong></p>
<p>而且2020年是由于新冠疫情影响，扩大了留学&gt;工作&gt;移民路线的成功率。按照2018和2019年的数据，中国留学生移民人数与尼日利亚移民人数几乎相同，移民成功率大概也就是2%了。</p>
<p>顺带一提，中国学生中，<strong>女生的留存率高出男生很多</strong>。</p>
<h2 id="移民目的省份">移民目的省份</h2>
<blockquote>
<p><strong>安省占移民去向的63%</strong>，英属哥伦比亚21%，</p>
</blockquote>
<p>这个在意料之中。</p>
<h1 id="归纳总结">归纳总结</h1>
<p>看完数据之后几个印象：</p>
<ol>
<li>中国学生留学需要好的计划，要有自知之明，不要听中介瞎说。学个编程比啥都好移民。</li>
<li>工作后通过专业移民，比留学移民更有可能。</li>
<li>对于大多伦多地区的房地产来说，移民红利会一直存在，但是，是否华人聚居区的益民红利会那么大，大到房价绝对不会下降？不见得。因为流入的移民绝大多数不是永久居民，而是临时居民。</li>
<li>有能力成为房地产买家的人口，每年估计会有少于1.5万户左右的增长。所以如果新房的供应大于1.5万，就可以保障供需平衡。</li>
<li>华人区的移民多是带资进场，所以房贷的变化对这些区的影响预计会较小。其他区房价对房贷政策的敏感度预计会更大。其他区的房价如果大幅下降，难道华人区真的不降？不可能。</li>
<li>房贷在几年前就开始紧缩，现在在新一轮的紧缩中。因为以前的紧缩，债务市场违约的风险是受到限制的，因此预计这次不太会出现“崩盘”的盛景。能买的时候就应该出手，不要浪。</li>
<li>Farlow说得对，房价和金融危机是受泡沫、估值影响的，而不是受供需关系影响的。从供需的方向看待房地产的市场，恐怕会是一个错误，不要听地产中介忽悠人，从人口流向、供需关系来解释房价的变化。</li>
<li>需要预算房价去泡沫化后的平衡点价值（即自然升值价值）。当房价靠近或到达该值时，即可入场。</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Crash & Beyond: Causes & Consequences of the Global Financial Crisis - 01]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-01/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-01/">
        </link>
        <updated>2022-03-12T02:29:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这本Andrew Farlow的书非常难懂，读者需要对经济学的理念比较清晰。好在读着读着，渐入佳境。</p>
<h1 id="第一章-全球经济失衡和债务">第一章 全球经济失衡和债务</h1>
<p>这一章可能是个总章，Farlow在这里堆积了大量知识。</p>
<h2 id="中国的超低储蓄利率相对市场实际利率以及为什么中国房地产在一段时间以来是个好的投资">中国的超低储蓄利率（相对市场实际利率）……以及为什么中国房地产在一段时间以来是个好的投资</h2>
<p>中国市场的实际回报率（利率）非常高，但储蓄利率被政府限制的很低。存钱的银行，因此成了很多人眼中非常不划算的一件事。 因为通胀率往往和实际回报率挂钩，而如果储蓄利率低（被限制），实际回报率高，就会导致存款实际贬值。<br>
那么，中国人民能怎么办呢？如果是在自由市场环境，人们可以选择境外存款，以追求更好的储蓄利率。但是这显然不被允许发生。所以人们的选择只有两个：</p>
<h3 id="投资-理财等让资金在市场运转追求比实际回报率稍低一点的利率">投资、理财等，让资金在市场运转，追求比实际回报率稍低一点的利率。</h3>
<p>所以你需要银行的理财产品，不是吗。但是你去银行投资理财，一方面你羊毛被薅了，另一方面中国的股市又是一团乱，风险实在太高。</p>
<h3 id="投资不动产-期货等">投资不动产、期货等。</h3>
<p>你看，前面一条你没法选吧。那么你只有选择这个。这也是中国房价持续上升的原因之一。</p>
<h2 id="必须贬值的货币以及怎么贬值">必须贬值的货币……以及怎么贬值</h2>
<p>美中（和其他以制造业/出口为经济模型的国家）存在博弈关系。在全球经济失衡的环境下，以制造业和出口为动力的发展中国家必然吸引美金的投资和消费/购买产品。这导致了这些发展中国家的货币一直处于升值的压力，因为对这些货币的需求很大。这里的<strong>整体动力是抛美元，买人民币 &gt; 人民币稀缺 &gt; 人民币升值 &gt; 制造货品价格变贵 &gt; 出口和生产减少 &gt; 制造业出口模型带来的红利失效</strong>。<br>
发展中国家为了保持经济模型的动力，多会选择让自己的货币贬值，或至少不升值。怎么办呢？那就来个反作用力吧。<br>
你这压力不是抛美金、买人民币导致的吗？那我就用我从贸易中赚的钱，拼命买美金，抛人民币（反向力量）。具体做法是<strong>购买大量外汇储备</strong>（直接买美金，存起来，不让这些美金流通。粗暴）、向美国反向投资，即<strong>购买美国资产，尤其是非实体经济的资产比如地产等</strong>（你买我的产品，我也买你的产品，你的产品太贵我买的不划算，那就买你的房子，买了还会升值呢）、再就是<strong>不限制留学生出国留学等境外消费</strong>（我买你的服务，虽然有点亏，但好歹我能收获人才，也不错啊）。<br>
这些抛人民币，买美金的操作带来了反向的人民币贬值压力，中和了前一种升值的压力。这也让美国欲罢不能，如果限制反作用力，也许会让他自己的经济（忽然释放大量美金引起通货膨胀、地产业泡沫破裂崩溃、教育产业崩溃）陷入大麻烦，这个总统也就当不成了。</p>
<blockquote>
<p>所以美（加）地产处于升值趋势，和全世界发展中国家的追捧不乏关系。</p>
</blockquote>
<h2 id="不敢紧缩的经济以及不紧缩的代价">不敢紧缩的经济……以及不紧缩的代价</h2>
<p>经济紧缩是市场上流通的货币减少带来的。表现为钱的总量少了 &gt; 钱的价值升高 &gt; 东西的价值相对减低 &gt; 东西价格下降（贬值）。降价是全世界金融界都深深恐惧的经济现象，会造成债务的实际价值上升（债务本身数额不变，但钱的价值上升，就是说本来<em>你的债=100元=100个你自己生产的苹果=你工作100小时</em>，现在变成了<em>你的债=100元=200个你自己生产的苹果=你工作200小时</em>），资产贬值（你的<em>房子、车子、你储存起来的100000个苹果</em>）。<br>
所以，这个通货紧缩可要不得。不能紧，紧不得。紧了就像90年代的日本，芭比Q了。<br>
那么怎么才能不紧缩呢？有以下几个方法。</p>
<h3 id="维持低利率">维持低利率</h3>
<p>大家都别存钱在银行了，存了也没用，赶紧去用来投资啊，让钱在市场里动起来啊！市场上的钱多了就不会紧缩啦。<br>
所以加拿大长期维持低利率，不敢加息。疫情了也不敢加息，疫情完了才敢加（这个下面会说）。<br>
但是，长期的低利率会导致两个危险。一个叫“<em>泡沫</em>”（一直投资一直投资，投资越来越多，房产越来越贵），一个叫“<em>对风险的过分乐观</em>”（因为利率即回报和风险成正比）。</p>
<h3 id="在危急时刻比如covid19袭来大家纷纷打算缩在家里死守存款不打算用钱了直接印钱">在危急时刻（比如COVID19袭来，大家纷纷打算缩在家里，死守存款，不打算用钱了），直接印钱</h3>
<p>这就是加拿大干的事，疫情来了之后直接印钱大发救济。这种事情是老子享受儿子受灾的。但是特鲁多为了组件多数政府，直接就这么干了。</p>
<blockquote>
<p>我下台以后，哪怕洪水滔天？</p>
</blockquote>
<p><strong>印出去的钱直接就推高了房产</strong>（因为低利率而且经济生产活动又风险太大，甚至无法进行嘛，有钱不投房产投哪里呢）。当然，即使不印钱的话房产也会被推高，相同的道理。所以为什么说<em>盛世古董乱世金</em>？这疫情是妥妥的乱世。<br>
印钱造成的房产升值且会吸引隔壁老美的注意。美金资本也会被吸引，因为你这里在升值嘛，而且对于老美来说，人家了解加拿大，明白加拿大的风险和法律，是个相对容易且安全的投资。再说且美国也希望<br>
多多进行境外投资，抛美元让美元不升值嘛。</p>
<h3 id="疫情后期的通货膨胀压力">疫情后期的通货膨胀压力</h3>
<p>那么现在疫情后期，经济试图恢复的时候，就要承担增发货币带来的结果，即市场上的钱开始增多，通货膨胀压力增大，货物和资产开始涨价。这时候怎么办呢，只好升值，把钱收回来，让市场上的钱变少。<br>
通货膨胀上升会造成失业率升高（大家都把钱存银行，没人投资，没有新的工作产生）。不过反正经济在恢复，恢复力带来的工作机会和通货膨胀带来的失业可能会抵消吧。</p>
<blockquote>
<p>加拿大央行果然略微加息了0.25%，而且年内还要继续加。作为首要目标是守护通胀率的机构，加拿大央行一定会继续加息，不然通货膨胀会让特鲁多死无葬身之地，会让央行违背自己的核心目标。<br>
而疫情期间加拿大三番五次说要解决房价问题，却没有相应的有力动作，恐怕是考虑到在疫情后期通货膨胀时不允许房价彻底完蛋。</p>
</blockquote>
<p>问题是加息之后，房地产会怎么样？理论上来说，资金少了（流向实体经济或银行储蓄），房价至少会稳定下来。而投资方看到回报减少，之不是会撤离？也许会，也许不会撤的太快，以免泡沫直接破裂，血本无归。<br>
我感觉资金是一定会从房地产业撤离的，毕竟总是怼在这里并不可能，实体经济不要发展了吗？但是房价会降多少，可能需要看加拿大是否接受了通货膨胀。如果央行继续加息，意味着加拿大不接受通货膨胀。目前央行在谨慎试水，应是不想直接把泡沫戳破。</p>
<p>会不会有一个搅局者，或搅局事件，加速资金从房地产业撤离？会不会有一个事件，大量的影响房地产业的信心？</p>
<p>俄罗斯和乌克兰的战争，会不会在某个时刻反而引发全球石油供应增产？一旦石油增产，实体经济会快速复苏，导致资金加速流出不动产业。</p>
<p>中国对疫情的应对策略万一有改变，导致中国经济恢复加速，也会造成实体经济快速复苏，资金流出不动产业。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Crash & Beyond: Causes & Consequences of the Global Financial Crisis - 02]]></title>
        <id>https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-02/</id>
        <link href="https://dangermylover.github.io/post/crash-and-beyond-causes-and-consequences-of-the-global-financial-crisis-02/">
        </link>
        <updated>2022-03-10T10:16:56.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="低利率带来的债务增长相对于工资的增长">低利率带来的债务增长（相对于工资的增长）</h2>
<p>感觉很有既视感啊。这不就是这几年的加拿大吗？和美国在21世纪前10年的情况真像啊！</p>
<p><strong>长期低利率。</strong><br>
<strong>债务堆积。</strong><br>
<strong>工资不动。</strong><br>
<strong>结果就是：债台高筑。</strong></p>
<p>借钱的成本低廉会鼓励高风险投资行为。因为利率低，借钱很便宜导致借钱投资，比如借钱买房。大众普遍无视风险，只看收益。投资企业都被高收益的投资逼得上船，不然你的收益低了，投资人也不开心啊。所以只能扩大风险，投资高收益的项目。</p>
<p>低利率本来就是用来打通货紧缩的，打完之后通货仅仅是不紧缩了，也不会膨胀。通货膨胀低所以工资增长也低。</p>
<p>心理因素。美国在21世纪初期处于“大稳健”时期，人心所向就是低估风险。</p>
<p>后面讲了一堆债务违约连锁反应之类的，这些大家都已经知道了。</p>
<p>看了一下加拿大政府的年度报告，如下：</p>
<blockquote>
<p>...monetary policy during the pandemic aimed at increasing money supply, encouraging lending and investment (quantitative easing) and keeping short-term interest rates close to zero. This policy had the effect of lowering interest rates on long-term debt. This has enabled governments to finance the unprecedented deficits generated during the pandemic at low cost and to refinance maturing debt at lower rates.</p>
</blockquote>
<p>好家伙，COVID19下的策略非常典型，<strong>拉超低利率，增加货币供应，量化宽松购买长期债券……一切都是为了防止通货紧缩。<strong>结果果然是鼓励了房产投资这样的行为。<br>
除此以外还提到加拿大政府</strong>大规模发行债务</strong>，以支付民众福利。总体来说，<strong>加拿大目前政府、企业、人民的负债都到了很高的地步。</strong><br>
<strong>这是不是一个危险的信号呢？</strong></p>
<h1 id="第二章-房产和抵押贷款过度">第二章 房产和抵押贷款过度</h1>
<p>迄今为止，<strong>经济危机多与地产/股市泡沫相关</strong>……其实这个比较好理解，毕竟这里会存在大量的价格差异，大到足以引发崩溃。20世纪以来的<strong>全球地产泡沫</strong>被各大国际经济组织称为：</p>
<blockquote>
<p>有史以来最大泡沫。</p>
</blockquote>
<p>加拿大的住房持有者是否在政策的鼓励下大量增加？若是，新增的持有者是什么收入级别？<br>
这里也提到了<strong>金融、销售体系-包括银行、贷款经纪、投行、建工企业、销售经纪等一系列利益相关企业和人员</strong>在自身利益的驱使下努力推高房价，或对抗经济趋势以维持高房价。</p>
<p>房价提升下，抵押贷款并非被用在房产，而是通过再抵押，被释放出去，促进消费、投资等（房价升高，能贷的款额升高）……这部分不被计入GDP，不被考虑为收入，但是国家的花费却提升了，国家储蓄率降低……</p>
<p>房价的提升也让人们为退休储蓄的需求减少（反正房子涨上去就可以支撑消费）。</p>
<p>低收入、无房产的人被房价上升影响很多。房价上升，工资不涨，导致承受性降低，而解决方案是向低收入人群大量放贷……债务越来越多。这里Farlow也表示这是一种不公平的剥削啊……在这种情况下，“泡沫”成了穷人自欺欺人的安慰……</p>
<p>政府呢？从上升的房价中受益（不论是与房产相关的税收服务费，还是鼓励消费）。上升的房价和国家债务相似，剥削了下一代人。注意，上升的房价中受益方仅仅为有房产的人群，对于穷人则丝毫没有好处，增加了社会不公平。</p>
<h2 id="动机问题">动机问题</h2>
<p>动机（回报）使得金融系统天生倾向于更大的风险（次贷），高风险贷款的比例会逐渐增加……现在安省次贷比例是5+%，相比美国金融危机时的7%。</p>
<blockquote>
<p>大家都爱高回报……不是吗？</p>
</blockquote>
<p>因此即使在一开始就进入负资产（高贷款价值比，即贷款总值与房产价值相比很大，<em>负资产时：甚至大于房产价值</em>）时，人们还是会贷款。觉得贷款了，损失一定的贷款数额。不贷款，损失房产增值20%的大好良机……</p>
<p>看了一下加拿大央行2017年的研究报告《Analysis of Household Vulnerabilities Using Loan-Level Mortgage Data》，里面的确提到2点：1. 低利率房贷的比例增加了（这一条现在已经要作废了 - 利率要升了）；2. 房贷中，高贷款价值比的部分（就是带了很多款，贷了很长时间那种）增加了。结论是2017年时，房贷风险结论未知。放到现在房贷利率上升的当口，很明显风险是大增的。</p>
<blockquote>
<p>小心那些油腔滑调说想要“帮助你、为你好”的人，他们在你的脑子里灌满了幻想，然后把你的钱收入囊中。    ——沃伦·巴菲特致投资人的年度通信，2008</p>
</blockquote>
<p>贷款经纪从贷款中获利0.5%-3%；<br>
贷款方（如银行）在贷款时获利0.5%-2.5%；<br>
债券发行方在发行时获利0.2%-1.5%；<br>
信用评价机构<strong>在债券成功发行时</strong>从债券发行方获利不详……<br>
<strong>如果一个行业的获利基于成交额度，那么毫无疑问的会鼓励从业人员的服务走数量不走质量</strong>，比如贷款经纪关心你贷了多少款而不关心你是否还得起；房产经纪关心成交额而不关心房子是否适合居住。<br>
房产交易完成后的6到8个月，从业人员就已经转完了钱拍拍屁股走了。</p>
<h2 id="信心问题以后再详细讲">信心问题（以后再详细讲）</h2>
<blockquote>
<p>没见过房产下跌的，都觉得房产会一直涨，不是吗？</p>
</blockquote>
<p><strong>房产交易量反馈了市场信心。</strong></p>
<p>在美国次贷危机前，贷款到了这样的状态，房价不容许下跌或持平，否则大量的贷款（基于房产价值会上升的贷款）就会违约。<em>当然现在加拿大的贷款风险还是比美国那时候小的，毕竟贷款比例、信用均得到了央行的控制。</em></p>
<p><strong>空置率</strong>：多伦多的公寓空置率超过了4%，小公寓更超过了5%。相比之下，美国次贷危机时空置率为3%。不过看了CMHC数据，发现其实3-5%附近都正常吧。</p>
<h2 id="难道投行和银行看不到风险吗">难道投行和银行看不到风险吗？</h2>
<p>风险非常明显，然而……<br>
他们是被高利率推着走了。他们的客户需要高回报，一家公司的回报低了，这家公司就失去客户和市场份额。因此不得不降低标准，提高风险。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>